Bölüm 5.2

"Bazı şeyleri baştan konuşalım ama" dedim sigaranın dumanlarını burnumdan boşaltarak. Koltuğun arkalığına yaslanmış, biraz tepeden konuşuyordum. Muazzez Güler oturduğu yerden beni dinliyordu, yüzünde zafer kazanmış birisinin ifadesi yoktu. Ne diyeceğimi biliyormuş gibiydi, ama yine de dinlemeye niyetliydi. "Konuşalım" dedi.

Durumumu bozmadan devam ettim.

"Adamınızı bulup konuşurum" dedim gözlerinin içine bakarak. "Sonuç alacak sözcükleri seçmeye de gayret ederim. O kadar. Kabadayılık yapmamı beklenmeyin benden. Henüz o kadar düşmedim."

Onaylarcasına başını salladı Muazzez Güler. Neden bu kadar çabuk kabul ettiğini merak ettim. Ama sormadım. Yeri gelmişken konuyu açtım.

"Vilayet'teki dosyamın bulunduğu dolapta uyuk lamaya devam etmesi dışında..." dedim. "Bir şeyler ödemeniz gerektiğinin de farkındasınızdır herhalde."

"Ne kadar?"

Sigaramdan bir nefes daha çektim. Bunu düşünmeliydim. İki duvarın birleştiği köşeye bakarak gazete ilanlarından yeni bir bilgisayarın, ful aksesuar fiyatını hatırlamaya çalıştım. Sonra onla çarptım. Faullü oynadığı için çıkan miktarın yarısını daha ekledim. Dumanı salarken rakamı söyledim.

"Makbuz falan da vermem" dedim ardından.

Miktar Muazzez Güler'i etkilemedi anlaşılan. Makbuz konusu da. Koltuğun dibinde duran çan tasma doğru davrandı.

"Çek istemem" dedim.

Doğruldu.

"Neden?" dedi.

"Ben güvenebileceğim başka detektif tanımıyorum" dedim.

Muazzez Güler, evime geldiğinden beri ilk defa, içtenlikle gülümsedi. "Anlayabiliyorum bunu" dedi.

"Buradan çıkar çıkmaz, vereceğim hesaba yatırırsınız" dedim. "Mesai saati bittiğinde yokladığımda bakiyem değişmemişse, gider bir Hürriyet gazetesi alırsınız."

"Olabilir" dedi Muazzez Güler. Hâlâ gülümsüyordu.

"Bir kahve daha ister misiniz ?" dedim.

Derin bir soluk aldı.

"İçelim bari" dedi.

Benim mutfakta bir kötü kahve daha hazırlamamı beklerken pencereden dışarı bakmak istiyor gibi ayağa kalktı. Ona yol verdim. Ardından sehpanın üzerindeki kupaları elime alıp salonun kapışma doğru ilerledim. Daha masayı geçmemiştim ki bir cep telefonu çaldı.

Bu evi tutmak için emlak komisyoncusuyla geldiğimizden beri, evin sınırlan içinde çalan ilk cep telefonuydu. Televizyonda çalanlar hariç. İnsanı sinir etmeye eğilimli bir zırıltısı vardı. Bir an durup omzumun üstünden geriye baktım. Muazzez Güler çantasına eğildi. Kolaylıkla çekip çıkardı telefonunu. Ekranından kimin aradığına baktı, sabırsızlık ile kızgınlık karışımı bir sesle "Alo" dedi kulağına yapıştırıp.

Mutfağa girdim.

Kullanılmış kupaları tezgâhın üzerine bıraktım. Su ısıtıcısının düğmesine bastım. Temiz iki kupa daha bulmak için dolapları karıştırdım. Buldum neyse. Temiz kaşık bulmak daha kolaydı. Kupalara kahve boşalttım. Muazzez Güler'inkine daha az koymaya dikkat ettim bu kez. Üstüne bir poşet krema Suyum kaynamıştı bu arada. Sonra şekeri hatırladım. Baktım, kesme ya da toz, hiç şekerim yoktu gerçekten. Omzumu silktim. Kupaları elime alıp mutfağın kapısını ayağımla ittim.

Muazzez Güler arkasını kapıya dönmüş, sırtını hafif kamburlaştırmış, pencereden dışarıya bakarak konuşuyordu.

"Ama elli kere anlattım ona" dediğini duydum salona girdiğimde.

Kupalar elimde, ona doğru ilerledim. Koltuğa oturmadım ama, ayakta bekledim. Muazzez Güler biraz dinledi karşısındakini. sonra yarım döndü dinlemeye devam ederek, beni gördü. Kaşları çatıldı.

"Tamam, hemen geliyorum" dedi telefondakine. "Sen o kafasızı da çağır."

Biraz daha dinledi karşısındakini.

"Yok" dedi sabırsızca. "Yarım saat sürmez. Açıktır yollar şimdi. Sen hemen telefon et. Ben geliyorum." Bana baktı kulağı cep telefonunda.

"Tamam, telaşlanma, kaçırmayız" dedi sonra Telefonu kapadı. Eğilip çantasına yerleştirdi. Doğrulduğunda gözlerinde yine o kopya yakalamış öğretmen parıltıları vardı. Bana doğru bir adım attı. Elimdekileri çantayı tutan elini kaldırarak gösterdi.

"Boşa yaptınız galiba onları Remzi Bey" dedi. "Acele çıkmam gerekiyor."

"Önemli değil" dedim. "Ben içerim."

Kararlı adımlarla ilerledi salonun ortasına Muazzez Güler. Yanımdan geçip kapıya doğru yöneldi. Elini sıkarak yolcu edeceğime göre, kahveleri sehpaya koymak için hareketlendim ben de.

Aniden döndü Muazzez Güler. Saatine baktı.

"İsterseniz şöyle yapalım" dedi. "Ben şimdi gider gitmez çektiririm paranızı bankadan. Dilerseniz uğrayın akşama, hemen takdim edeyim. Hem siz de benim bir kahvemi içmiş olursunuz."

Bana göre hava hoştu. Kahve kahveydi, nakit de nakit. Omzumu silktim.

"Yedide gelebilir misiniz ?" dedi Muazzez Güler.

"El ayak da iyice çekilir o zaman."

Ben de saatime baktım. Başımla onayladım.

"Bir kâğıt kaleminiz var mı?" dedi Muazzez Güler.

On dakika sonra, günün ilk yansında dünyada ve Türkiye'de olup bitenleri hâlâ acemi bir sessiz film oyuncusuna benzeyen spiker aracılığıyla aktarmaya çalışan haber kanalına bakarak salonda yalnız otururken, koltuktan aşağı sarkan elimdeki kâğıtta Muazzez Güler'in işyerinin adresi, cep telefonunun numarası vardı. Kendisinden beklemeyeceğim kadar düzgün bir yazıyla yazmıştı. Yuvarlak, dengeli, kaim, hatasız. Eğitiminde bir miktar Amerikan okulu esintisi sezdirecek derecede yumuşak harflerle. Kaim iki çizgi çizmiş, altına hedefimin adını, cep telefonunu, işyerinin adresini, telefon ve fakslarını eklemişti. içmediği, benim de yazmasını beklerken içemediğim kahvelerin kalıntılarını kaldırmamıştım. Ağzına kadar dolan kül tablasını boşaltmamıştım. Koltukta kaykılmış, ayaklarımı alabildiğine uzatmıştım. Kımıldamıyordum. Bir kedim olsa kucağıma atlardı muhakkak. Ama bir kedim yoktu.

Odayı havalandırmam gerekiyordu. Yerimden kımıldamadım.

Vilayet'teki dosyamı düşünmüyordum. Dünyada her şey eskisi gibi olmayabilirdi bundan böyle, ama bir Muazzez Güler gelip önümdeki birkaç günü değiştirmişti. Neler olacağını düşünüyordum. Kıçımı yerinden kıpırdatmak zorundaydım. Bir insanı bir Şeye ikna edebilmek için oturup konuşmak gerekirdi. Oturup konuşabilmek için hiç tanımadığım birisini tanımak zorundaydım. Bu da kolay olmazdı. Çoğunlukla aradığım birine ulaşabilmek için başka birileriyle itişir, birileriyle tepişirdim. Hiç istemediğim halde birilerinin hayatını değiştirmek ihtimal dahiline girerdi.

Bakarsın Muazzez Güler'i bile daha yakından tanımak zorunda kalırdım. Hep öyle olurdu. İş hep büyürdü. Hep karışırdı. İstemediğim şeyler önüme dökülür, anlamadığım şeyleri anlayabilmek için akıllıca sorular sormak zorunda kalırdım.

O zaman akıllıca sorular sormakla yetinmeyip aldığım yanıtların ne kadarının doğru olduğunu kestirmeye çalışırdım. Bütün müşterilerimin kötü alışkanlıkları olurdu bu konuda. Ona bakarsan benim de kötü alışkanlıklarım vardı. Kötü alışkanlıklar birbirine çarpar, kötü sonuçlar doğururdu.

Kaderim belliydi, üstüme iyi kötü bir şeyler giyip yollara düşecektim yeniden. Kötü bir trafik, çukurlarla bezeli asfalt yollar, kimin önce geçeceği hep ama hep tartışmalı kavşaklarla dolu caddeler vardı önümde.

Bir yerden bir yere karayolundan gitmeye alışık olanlar, havadan yolculuğun düz bir çizgi üzerinden gitmek olduğunu sanırlar hep. Öyle değildir oysa Çıkış noktası ile varış noktası arasındaki sayısız karmaşık harita çizgisi içinden bulup hoplamanız gereken bir sürü hayalî ya da gerçek waypoint vardır. Sırayla gidersiniz. Dört numaralı waypoint'ten beş numaralı waypoint'e. Düzeni bozarsanız, gökyüzünün içinden bir yerlerden, hiç görmediğiniz ve hiç görmeyeceğiniz birileri, metalik sesler ve çoğunlukla bozuk bir İngilizce'yle azarlar, yola sokar sizi.

Havadan ya da yerden, yeni bir yolculuğa hazır gibi hissetmiyordum kendimi bir yandan.

Ama Muazzez Güler'le anlaşmıştım. Önce paramı verecek, sonra bilgisayarları alıp karşılığını ödemeyen adamı ikna edip etmediğimi soracaktı bana. Bu kadar basit olabileceğinden kuşkuluydum. Bir sürü kuşku dolaşacaktı ortalıkta Kuşkular soruları, sorular başka sorulan, cevaplar yeni sorulan doğururdu. Soruların cevaplarının bazılarını uyduracaktım mecburen. Hep öyle yapardım. Kimi zaman işe yarardı.

Koltuktan aşağı sarkan elimdeki kâğıdı buruşturdum. Top yaptım avucumun içinde. Yerimden kımıldamak istemiyordum. Kımıldamadım ben de. Parmaklarımı kımıldattım yalnızca. Kablolu yayının bütün kanallarını gözden geçirdim sessiz sessiz. Plaj kıyafetleriyle şarkı söyleyen kızlara beşe sayana kadar izin verdim ekranda kalmaları için. Sekiz kere taradım yayını baştan sona. Sigaraya uzanmak için bile kımıldamadım yerimden.

Sonra sıkıldım öyle kaykılmış oturmaktan. Hep aynı kızlar geliyordu önüme. Çıplak ayaklarımın parmaklarını oynattım. Önce birisini, sonra ötekini. Sanki başkasının parmakları gibiydi, benden uzakta Saate baktım.

Sonra pencereyi açtım bir gayret.

Dışarının soğuk havası beni kendime getirir gibi oldu.

Oda havalanırken kahve kupalarını mutfağa götürdüm iki seferde. Sanki acelesi varmış gibi akan sıcak suyun altında yıkayıverdim üstünkörü. Ters çevirip kurumaya bıraktım. İçeri dönüp kül tablasını aldım. Dışarıdaki soğuk hava yeni yeni yerleşiyordu içeriye. Kül tablasının içindekileri çöpe döktükten sonra onu da yıkadım hızla Çöp kovasındaki ağzına kadar dolmuş market poşetini düğümledim, alt dolabın arkalarına doğru iteledim. Yeni bir poşet taktım kovaya Ellerimi kurulamak için pantolonuma sürttüğümde top edip cebime attığım kâğıt geldi elime. Çıkarıp onu da çöpe attım. Yeni poşetin içine. Buzdolabını açıp içine baktım sonra. Gördüğüm şeyler iştahımı açmadı. Hemen kapadım. Kuru, temiz bir kül tablası alıp içeri gittim. Pencereyi de kapadım. Kalorifer peteğinin ısısını kontrol ettim elimle. Saatime baktım yeniden. Koltuğa oturmadan telefonun başına geçtim.

Bir denemekte fayda vardı. Uçuşa başlamadan önce lastiklerin havasını bile kontrol etmeli dedim kendi kendime.

Karşı taraftan bir numara tuşladım. SinanComp adında küçük bir bilgisayar bayiinin, fiyat almak, adres sormak, akıl danışmak, şikâyet etmek, ödeme istemek için defalarca çalan telefonunu bir de ben çaldırdım.

Hemen açıldı telefon.

"Buyurun, SinanComp" dedi bıkkın olup olmadığını anlayamadığım bir genç kız sesi. İşyerinden gurur duyuyor gibi değildi ama "Sinan Bozacıoğlu lütfen" dedim.

"Kendisi biraz dışarıya çıktı" dedi kız. "Ben yardımcı olabilir miyim ?"

"Bundan çok emin değilim" dedim.

Bir an duraksadı karşımdaki kız. Sonra toparladı kendini.

"Bir notunuz varsa alabilirim" dedi.

Bir an düşündüm. Eh, dedim kendi kendime, bir yerden başlamak gerekiyor nasıl olsa.

"Kalem kâğıt var mı yanınızda?" dedim. "Aynen yazmanızı istiyorum notumu."

"Bir dakika" dedi kız. Sesinde ciddi bir durumla karşı karşıya olduğunu fark etmiş birinin telaşı vardı.

"Evet?" dedi sonra

Teker teker çıkmasına özen gösterdim sözcüklerin ağzımdan.

"Muazzez Hanım... beni... aradı..." dedim. "Sinan Bozacıoğlu'nun borcunu... ödemesi için... ikna etmemi... istedi."

Kız araya girdi telaşla.

"Efendim biz o ödemeyi..."

"Sözümü kesmeyin lütfen" dedim olabildiğince haşin bir sesle. "Yazmaya devam edin!"

Ses gelmedi karşıdan. Yine tane tane konuştum.

"İnsanları... bir konuda.." dedim, "İkna., etmek... için... nasıl... davranılması gerektiğini... bilen birisiyim... Bildiklerimi... uygulamaya., gerek... kalmayacağım... umuyorum. Yazdınız mı?"

"Yazdım" dedi telefonun öteki ucundaki kız. "Bir Şey söyleyebilir miyim ?" "Söyleyemezsiniz" dedim, "İyi günler."

Telefonun mandalını boştaki elimle kapattığım için kızın da bana iyi günler dileyip dilemediğini duymadım. Kapatmasam güldüğümü duyacaktı çünkü.

Hadi bakalım dedim kendi kendime. İnşallah daha fazla düşmene gerek kalmaz Remzi Ünal. Krize de, çıkarana da, çıkarmayana da, Muazzez Güler'e de, politikacı kocasma da, Vilayet'teki dosyama da, Sinan Bozacıoğlu'na da adamakıllı küfrettim odanın içinde ileri geri yürüyerek. Bir tek telefonu açan kıza küfretmedim. Sakinleştim sonra. Saate baktım bir kez daha.

Biraz kestirmek, sonra Muazzez Güler'le Beşiktaş'taki Hi-Mem adlı bilgisayar şirketinde bir kahve içmek için yeterince vaktim vardı.

Münasebetsiz bir rüya görmesem bari diye düşünerek yatak odasına doğru ağır ağır yürüdüm. Telefon çalarsa uyanmayayım diye kapıyı sıkı sıkı kapadım. Perdeler zaten kapalıydı. Üstümdekileri hızla çıkarıp yatağa attım kendimi. Uyumadan önce çarşaf ve yastık kılıfını artık değiştirmem gerektiğine karar verdim. İçimdeki saati makul bir süreye ayarlayıp anında daldım uykuya. içimdeki saatin çalmasına gerek kalmadı uyanmam için ama.

Dünyada hiçbir şey eskisi gibi olmazdı ya da olurdu, onu bilemiyordum ama, üst katımdaki yeniyetmenin müzik dinleme konusundaki alışkanlıkları değişmemişti kesinlikle. On sekiz yaşından küçüklerin görmesinde sakınca olmayan bir rüyanın sonlarına doğru. yeni ama ilkel bir temponun vuruşlarıyla uyandım.

Ne gördüğümü hemen unuttum.

Gözlerimi açar açmaz saate baktım. Daha epeyce zamanım vardı.

Bir iki küfür ettikten sonra kalktım. Yatak odasından doğruca banyoya koştum. İçeri girer girmez Muazzez Güler'in evime yaptığı küçük ziyarette tuvalet ihtiyacı duymamasına sevinmem için yeteri kadar nedenim olduğunu gördüm. Küçük toparlanma operasyonunda banyoyu unuttuğum için kendimi hemen affettim, ama temizlikçi kadınımı arayıp istediği parayı vereceğimi söylemeye de karar verdim. Ağır ağır, uzun uzun yıkandım. İnce bir tıraş çektim suratıma.

Çıktığımda bir yandan başımı kurularken, bir yandan pencereye yaklaşıp dışarıya baktım. Gün kararmıştı. Filmlerdeki meslektaşlarını gibi şapka giymediğimden, üşütme ihtimaline karşı, her zamankinden daha uzun kuruladım saçlarımı. Belki de bir saç kurutma makinesi almalısın dedim kendi kendime.

Sonra yatak odasına gidip, çoktandır dışarı çıkmayan biri gibi özenle giyindim. Biraz sonra, ince fitilli siyah kadife pantolonum, boğazımı koruyan balıkçı yaka siyah kazağım, boyatılmaya ihtiyacı olduğu apaçık belli olan botlarım ve çift taraflı paltomla aynanın karşısındaydım. Paltoyu sportif yüzü içeriye, protokoler yüzü dışarıya gelecek şekilde giymiştim, içine ne isterseniz koyabileceğiniz bir sürü kocaman cebi vardı paltomun her iki yanda. Arada sırada işe yarardı.

Kendime baktım aynada. Herkes gibi bir adamdım ben de işte. Remzi Ünal.

Remzi Ünal... Şu Hava Kuvvetlerinden müstafi, THY'den kovulma, kendisine saygısı olan hiçbir frequent flyer'ın adını bile duymadığı sekizinci sınıf charter şirketlerinde bile tutunamayan, şu sıralar sayenizde MS Flight Simulator'ın Cessna'sına elini sürmekten âciz eski pilot, exkaptan, nevzuhur özel detektif Remzi Ünal.

İşe çıkıyordum. Yeniden işe çıkıyordum. Pabuçlarımın işine...

Bir şapka yakışır mıydı acaba diye düşündüm kendi kendime.

Bölüm 5.3

Otomobilimin anahtarını almamıştım. Merdivenlerden aşağı, paltomun eteklerini savura savura, ağır ağır indim. Kimseyle karşılaşmadım inerken. Dış kapının hemen yanındaki panoda adımın karşısında yazılı aidat borcuna gülerek baktım bu sefer. Miktarı aklıma not ettim. Çıkmadan önce, paltomun önünü boğazıma kadar fermuarladım. Üstüne düğmeleri ilikledim. Yakasını kaldırdım.

Caddeye çıkınca, farlarıyla sinyal çakan iki taksiyi es geçtim başımı hayır anlamında sallayarak. Üçüncüyü ben durdurdum.

"Beşiktaş'a gidiyorum" dedim arkaya otururken.

Deri ceketli, saçlarını jölelemiş genç bir adamdı taksici. Anladım anlamında başını salladı, sesini çıkarmadan hareket ettirdi aracını.

Sesini çıkarmaması işime geldi.

Ellerimi cebime sokup iyice gömüldüm oturduğum çukurlaşmış koltuğa Dışarıyı seyretmeye koyuldum. İnsanlar evlerine dönüyorlardı daha çok. Mahallenin çiçekçisi otomobillerin ışığında müşteri gözlüyordu ellerine hohlayarak. Bakkallara giren çıkan azdı. Pastanenin önünden geçerken dönüşte ekmekkadayıfı almaya karar verdim. Tıklım tıklım bir belediye otobüsü yolcularının yarıdan çoğunu saldı.

Levent'e yaklaştığımızda trafik tıkandı.

Paltomun cebindeki elime dokunup beni kışkırtan sigara paketime aldırmadım.

Hemen yanımdaki otomobile baktım kafamı çevirip. Direksiyondaki adam, yanında oturan kadına bir şeyler anlatıyordu heyecanlı heyecanlı. Kadının kafasında 1950'lerden kalma bir şapka vardı. Adamın anlattıklarını duymuyormuş gibi ileri bakıyordu hareket etmeden. Adam sözünü bitirdi, kadından yine tepki gelmeyince, gitmeyen otomobilin direksiyonuna vurdu avucunun içiyle. Soluna baktı sonra Fesuphanallah der gibiydi. Göz göze geldik. Ben başımı çevirdim. Bana ne?

LPG'li taksinin içi sıcacıktı.

Ağır ağır hareket ettik. Üç metre sonra yeniden durduk. Sağına bakamadığım için caddenin solundaki dükkânları incelemeye aldım. Bankaya yürüyüşlerimde vitrinini incelediğim silahçı dükkânı ışıl ışıldı. Pompalı tüfekler, havalı tabancalar, avcı yelekleri, kılıflar, şapkalar yerinde duruyordu. Tüfek sergilenen standın en üstüne konulmuş samurai kılıcı da duruyordu yerinde. Aynı uyumsuzlukla. Dükkânın içinde kimse yoktu. İyi ki yok dedim içimden.

Sonra birden açıldı yol.

İstanbul hızlı hızlı akmaya başladı gözlerimin önünden. Bıraktım aksın. Parçalarına gözümü dikmedim. Önümden geçip gitti. Biraz gevşedim. Pencereye yasladım başımı. Akdeniz heykelinin biraz ilerisindeki simitçiden çatal alan kız yüzüme bakıp gülümsedi.

Belki bazı şeyler iyiye gidebilir dedim içimden.

Hiçbir şey iyiye gitmedi.

Saçları jöleli taksi sürücüsü uzandı radyoyu açtı. Müzik kanallarında hiç duymadığım, ama duyduklarımdan on beş kere daha berbat bir şeyler söylemeye başladı bir kadın avaz avaz.

Oturduğum yerde toparlandım.

Barbaros Bulvarı'nın ortalarında indim taksiden. Saatime baktım. Yediye çeyrek vardı. Elimin altında rahat durmayan sigaralardan birini cezalandırdım yakarak. Ağır ağır yokuş aşağı yürümeye başladım.

Hava soğuktu. Yeterince soğuk.

Bulvardan akşamın bu saatlerine uygun sesler geliyordu yoğun bir biçimde. Kornalar acımasızdı. Tüp gaz kamyonetleri takırdıyordu. Bir kamyon, havalı frenini bağırta bağırta indi. En çok minibüslerin motorları homurdanıyordu. Uzaklarda bir yerde ısrarlı bir ambulans çığlığı gitgide azalarak uzaklaştı. Hi-Mem biraz daha aşağıda olmalıydı.

Beşiktaş'a yaklaştıkça sıkışan trafikteki araçlardan daha hızlı ilerliyordum. Yokuş yukarı çıkan eli Pazar torbalı insanlara göre de daha şanslıydım elbette, Sigaramı atıp ellerimi yeniden ceplerime soktum.

Çok soğuktu hava

Trafik ışıklarının orada, akşamın seslerine trafik polisinin düdüğü de eklendi. Daha hızlı geçmeleri için eliyle coşturuyordu araçları aşağıya doğru. Adamın hizasından geçerken benim adımlarım da kendiliğinden hızlandı.

Sağdaki dizi dizi otobüs şirketi acentelerinin duvarlarında irili ufaklı yazılmış kent, kasaba adlarına bakarsanız, burada, şu anda karar verip, Türkiye'nin öteki ucundaki akrabalarınızı ziyarete gidebilirdiniz. Kış günü kolay yer bulunurdu. Allah'tan gideceğim yer yakın dedim kendi kendime.

Biraz daha yürüdükten sonra yavaşladım.

Bulvara dik sokağın köşesindeki direkte, Muazzez Güler'in yazıp benim çöpe attığım kâğıdın üzerindeki sokağın adım gördüm. Abbas Ağa Sokağı. Belediyenin bu iletişim hizmeti yürüyüşümün sona erdiğini müjdeliyordu. Müjdenin devamı da vardı. Sokağı işaretleyen levhanın altındaki bir dizi küçük tabelanın ilki, işini bilen birinin seçtiği harflerle, Hi-Mem Bilgisayar'ın yalnızca 50 metre ilerde olduğunu bildiriyordu.

Saatime yeniden baktım. Daha yedi dakika vardı randevumuza. Biraz erken de gidilebilirdi müşterilerle buluşmalara, biraz geç de. Sokağı geçip yokuş aşağı yürümeye devam ettim. Birkaç otobüs şirketini daha yoksun kıldım bir kişilik bilet parasından. Sağdaki vitrini aydınlık ilk mağazanın önünde durdum. Vitrindeki kanepelere baktım. İçerdeki tezgâhtar önce bir kımıldadı yerinden. Gözlerimde eve ye ni bir kanepe alacak birinin pırıltısını görmeyince gazetesine geri döndü. Adama kızmadım. Yürümeye devam ettim. Vitrini en yeni model cep telefonlarıyla dolu bir dükkânın önünde titredim biraz.

Sonra geri döndüm. Ağır ağır ilerledim bu sefer yokuş yukarı. Karşıdan gelenlerin yüzlerine bakmadan yürüdüm.

Vitrininde 150 kilo portakalın sıkılmayı beklediği büfeyi geçip Hi-Mem'in sokağına girdim. Oldukça karanlıktı ileriye doğru hafif bir yokuşla yükselen sokak. İki sokak lambasının biri yanmıyordu. Apartmanların altındaki dükkân çalışanlarının yarısından çoğu çekip gitmişti kepenklerini indirip. Demek ki botlarımı boyatmak istesem bir başka ayakkabıcı bulmalıydım. Ama istersem paltomu kuru temizlemeye verebilirdim.

Kapağı açık bırakılmış bir çöp konteynerinin içinden bir kedi fırladı. Onu bir ikincisi izledi. Tekyönlü bir sokaktı burası, o yüzden yukarıdaki caddeye ulaşmaya hevesli otomobiller gelmiyordu arkamdan. O yüzden daha sessizdi. Kedileri bile daha az şamatacıydı.

Adresteki numaraya bakılırsa, Hi-Mem karşıdaki apartmanların birinin ikinci katında olmalıydı. İşime geldi bu, karşı taraftan sokağın o yakasını inceleyerek yürüdüm.

Çok yürümeme gerek kalmadı.

Babasının elinden tutmuş, yeni bilgisayarında Harry Potter oynamaya hevesli bir ilkokul çocuğunun bile bulabileceği büyüklükte bir tabela, sokağın başındaki direkteki karakterlerle, gri bir binanın ikinci katını boydan boya kaplıyordu. Gelip geçen not alsın diye telefon numaraları da eklenmişti tabelaya Bir zamanlar bu evde oturanların arkasından sıkıntıyla sokağa baktıkları pencerelere çeşitli bilgisayar donanım markalarının stikırları yapıştırılmıştı. Boydan boya Hi-Mem'e ait olduğu anlaşılan katın dört penceresinin dördünde de ışık vardı.

Karşı kaldırımda, yanmayan bir elektrik direğinin altında durup binaya baktım. Sokaktakilerden daha eski bir bina olmalıydı, en alt katına dükkân eklememişti mimarı. Ortadaki giriş kapısının iki yanındaki ikişer pencerede ışık yoktu. Üçüncü katın pencerelerinde adlarından karı-koca oldukları anlaşılan iki diş hekiminin, ayrı ayrı tabelaları vardı. Diş hekimlerinin şu anda hastaları yoktu ya da hasta beklemiyorlardı. Dördüncü katta tabela yoktu. Tasarruf için lambalarının yarısı söndürülmüş bir evin kaim perdelerinin arkasından geliyordu ölgün ışıklar.

Ağır ağır karşıya geçtim.

Ana giriş kapısı ardına kadar açıktı. Apartmanın sakinlerine aşağıda onları ziyarete gelen biri olduğunu haber veren, kapının yanındaki zil butonları çok önceleri sökülüp atılmıştı. Yıllar önce yüksek beğeniye sahip bir sakinin taktırdığı afili posta kutusunun aralık kapağından işi bitmiş bir gofretin ambalajı görünüyordu.

Girişteki otomatiği bulup dokundum. Koridorun karanlığında hiçbir şey değişmedi. Bir an durup gözlerimin alışmasını bekledim. Sonra yukarıya çıkan merdivenler olması gereken boşluğa doğru ilerledim.

Ayaklarım ilk basamakları buldu. İki katın arasına geldiğimde, alacakaranlık, karanlığa dönüştü. Çakmağımı çıkarıp yaktım. Isınınca söndürdüm. Bu arada hedefim olan katm sahanlığına ulaşmayı başardım.

Oğlunun elinden tutup Harry Potter almaya gelen baba, karanlıktan ürküp dönerdi belki. Ben dönmedim. Yanımda oğlum olmadığından değil.

Karanlığın ortasında yukardan aşağıya ince bir çizgi halinde uzanan ışık bir şey söylüyordu bana Hi-Mem'in kapısı açıktı.

Işığa doğru bir iki adım attım.

Hiç ses gelmiyordu içerden.

Daha önceleri de geldiğim olmuştu bilgisayarcılara. içerden sesler gelirdi. Hi-Mem'den ses gelmiyordu.

Kapıyı elimle hafifçe ittim. Sessizce açıldı, içerden gelen ışıkla ortam biraz aydınlandı. Çoktandır süpürülmemiş gibi duran zeminde üstüne basıp söndürülmüş sigaralar vardı .

Kapının aralığından geçip Hi-Mem'in kıta sahanlığına adım attım.

Yıllarca önce Beşiktaş'ın seçkin evlerinden biri olması için tasarlanan dairenin girişindeydim şimdi. Tepedeki lamba, ışığının çoğunu tozlu bir ebrulî abajura bırakıyordu. Eve girenlerin paltolarını emanet edecekleri portmantonun olması gereken yerde üst üste konmuş koliler duruyordu. Tavana kadar yükselen kolilerin üstünde yeni bir bilgisayar almak için üç gün üst üste bilgisayar ilanlarına bakan birisinin hemen tanış olacağı markalar yazılıydı. Duvardaki boşluklar, pencerelere yapıştırılmış reklam stikırlarının aynılarıyla doldurulmuştu.

Kolilerin tam karşısında iki kapı vardı. Böyle evlere girip çıkmışlığım çok olduğu için birinin arkasında mutfak, diğerinde tuvalet olduğunu kestirdim, îki kapı da kapalıydı.

İki kanatlı camlı bir kapı Hi-Mem'in geri kalanını giriş holünden ayırıyordu. Kapının buzlu camına, elini sürenin hemen gidip yıkamak zorunda kalacağına emin olduğum bir grilik hâkimdi.

Dairenin ana kapısını arkamdan kapadım.

Hiç kimse itiraz etmedi.

Camlı kapının bir kanadını itip kafamı uzattım içeriye. içerisi daha aydınlıktı.

Muazzez Güler'in toplama bilgisayarları burada üretiliyordu demek ki. Duvarlara dayalı dört çelik masanın üstü, bağırsakları ortalığa saçılmış bilgisayarlarla doluydu. Açık kasalardan teller fışkırıyordu. Ortalık açık kapalı onlarca bilgisayar parçası kutusuyla doluydu. Duvara bakarak çalışan teknisyenlerin, yaptıkları işi daha iyi görmeleri için konulmuş yuvarlak başlı masa lambalarının ikisi altlarını aydınlatmaya devam ediyordu. Duvara yaslanmış iki çelik dolabın kapaklarına, üstlerinde birtakım yazılar olan bir sürü küçük hatırlatma notu yapıştırılmıştı. Masaların yanında dışarıda gördüğüm cinsten koliler duruyordu, kimi açık kimi kapalı. Yerde asıl rengini kestiremediğim kahverengimsi bir moket halı vardı. Karşıdaki pencereler perdesizdi. Salonun sağ tarafındaki duvar iki kapalı kapıyla bölünüyordu. Masaların altında, çalışanların bacaklarını ısıtacak biçimde konuşlanmış elektrikli sobalar çalışıyor olsa bile, durumu kurtaramayacakları kadar soğuktu ortalık.

"Merhaba" diye seslendim.

Cevap gelmedi.

"Merhaba" dedim yeniden. "Muazzez Hanım ?"

Cevap gelmedi.

içeri girdim. Yerleşmiş bir sigara kokusu çarptı burnuma.

Bir iki adım daha attım.

Sessizlik hoşuma gitmedi.

"Kimse yok mu ?" dedim bu kez sesimi öteki iki odada bulunabilecek birilerine yönelterek.

Kimse yoktu.

Allah Allah dedim kendi kendime, içimden yükselen sigara yakma dürtüsünü bastırdım. Sağdaki ilk kapıya yöneldim.

Bu kadar seslendikten sonra kapıya vurmaya ihtiyacım olmadığını düşünüp açtım. Kimse yoktu. Arkamdan gelen ışığın alacakaranlığında gözden geçirdim odayı.

Bir tür muhasebeci ya da yönetici falan gibi birisinin odası olmalıydı burası. Beşiktaş'ın en ucuz mobilyacısından alınmış gibi duran bir masa ve önünde iki koltuk vardı. Masanın arkasında, sırt koyacak yeri yüksek bir patron koltuğu duruyordu. Masanın üzerinde bir bilgisayar, iki telefon, birtakım dosyalar ve kaçınılmaz olarak bir sumen vardı. Buradaki masa lambası kapalıydı. Koltukların arasındaki sehpa boştu. Odanın öteki eşyası masayla takım bir dosya dolabıydı. Pencerelerde iyice kapanmış jaluziler vardı. Burada oturan her kimse, sigara içmiyordu.

Geri çekilip kapıyı kapadım.

İki adımda ikinci kapının önüne geldim. İçerde kimsenin olmadığından emin bir biçimde, tek harekette sonuna kadar açtım kapıyı.

Yanılmışım. içerde biri vardı.

Ama artık olmayacaktı.

Muazzez Güler, ilk odadakinden daha büyük bir masanın arkasında, ilk odadakinden daha büyük bir patron koltuğuna oturmuş, çok oynanmış cam bilye gibi gözlerle arkamda bir yerlere bakıyordu. Yüzü şaşkınlık ve acıyla donmuştu. Kırmızı boğazlı kazağının yakasmın üstünden iki kere dolanmış bir kablonun ucundaki markasız bir nıouse, dev bir kolye gibi göğsünde duruyordu, iki kolu, avuçları açık, yana doğru sarkmıştı.

Ha siktir dedim içimden. Bin kere ha siktir.

Kapının eşiğinden hızla geri çekildim. Sırtımı duvara yaslayıp kafamı toplamaya çalıştım.

Ha siktir dedim yeniden.

Tam da işler açılıyorken bir müşteri kaybettin Remzi Ünal dedim içimden.

Sonra saatime baktım. Buradan defolup gitmek için üç dakika süre tanıdım kendime.

Çok heveslenmeden girdiğim bir işten başıma büyük belalar gelmesini önleyecek kadar şeyi görmeme yeteceğini umduğum bir üç dakika Eve giderken lazım sevindirmek isteyecek bir babaya bugün kapalıyız demek zorunda kalmamı engelleyecek bir üç dakika. Telefon çalarsa cevap verip vermeme karan için terlememi önleyecek bir üç dakika.

Ve fosforlu yeleklerinin sırtlarında "polis" yazan birilerinin koluma sıkı sıkı girmesi ihtimalini azaltması için dolu dolu bir üç dakika

Sigara isteğimi deminkinden daha büyük bir güçlükle bastırdım. Duvardan güç alarak ayaklarım üstünde dengemi buldum, odaya döndüm.

Kapının eşiğinde kımıldamadan durdum. Cesedin yüzüne bakmamaya gayret ederek hızla gözden geçirdim odayı.

Odayı aydınlatan tek ışık kaynağı olan klasik bankacı tipinde bir masa lambasının durduğu kocaman masanın üstü boş gibiydi; bir telefon, yanında evimde konuşurken gördüğüm cep telefonu, zamanı, ısıyı ve nemi aynı anda gösteren şeffaf bir saat, deri bir kalemlik, altında kâğıt peçete olan, yansı dolu bir su bardağı, ince, uzun, içi dolu olduğu belli bir zarf. Sırtı bana bakan bir bilgisayar monitörü. Bilgisayar açıktı galiba, Muazzez Güler'in yüzünün yan tarafına o yönden bir ışık vuruyordu. Durduğum yerden çantası görünmüyordu, belki yerde ayaklarının dibindedir diye düşündüm.

İnce, uzun, içi dolu olduğu belli zarf canımı sıkmıştı biraz. Biraz değil çok. Üstünde "Sayın Remzi Ünal" yazıyordu o hafif Amerikan kokusu taşıyan yuvarlak harflerle. Adımın zarfın içi doldurulduktan sonra yazıldığı belliydi, Ünal'ın l'si boşluğa gelmiş, dolmakalemin ucu hafifçe delmişti kâğıdı.

Sözünün eri kadınmış Muazzez Güler dedim içimden.

Buradan bir an önce tüymem için bir nedenim daha vardı şimdi. Etrafa olabildiğince hızla baktım.

Giysilerini değiştirmemişti.

Koltuğu ile arkasındaki duvar arasında, istenirse iki kişinin bile sığabileceği kadar bir boşluk vardı. Yüksek arkalıklı koltuğun üstünden eğilip boğmak güç olmuştur dedim kendi kendime.

Bu oda bir öncekinden daha büyüktü. Yerde yeşil, duvardan duvara bir halı vardı. Uzun boyunlu, halojen lambalı bir lambader, tam pencerenin önünde duruyordu. Yanmıyordu. Masanın önünde karşılıklı iki deri koltuk vardı. Koltukların oturma yerlerinde çukurlar oluşmuştu. Aralarındaki sehpanın üstünde üç tane bilgisayar dergisi duruyordu. Masanın sol tarafında büyük, camlı bir kütüphane vardı. Raflarının büyük bir kısmını, sehpanın üstündeki dergilerden olduğunu sandığım ince kenarlı dergiler kaplıyordu. Bir rafın yarısı kalın yabancı kataloglar, çeşitli işletim sistemlerinin kullanım kılavuzlarıyla doluydu. Boşluklara üç tane plaket, üstüne parti amblemi basılmış biri büyük, biri küçük iki kahve fincanı yerleştirilmişti.

Saatime baktım. İki dakikam kalmıştı.

Derin bir nefes aldım.

Sonra bir karar verdim. Vermem gereken zorunlu bir karar.

Anlamsız olduğunu biliyordum, ama parmaklarımın üstüne basarak masaya doğru ilerledim. Elimi gereksiz bir yükseklikten masanın üstünde duran ince, uzun zarfa doğru uzattım. Parmaklarım daha zarfa dokunmamıştı ki, donup kaldım. Muazzez Güler'in yüzünde bir şeyler değişti.

Hayır, yüzünde bir gülümseme belirmedi. Donuk bakışlı gözlerinin tekini "pışşık" diye yummadı. Yanağı seğirmedi.

Yüzüne yansıyan ışık değişti birden.

Mumlu bir kâğıdın ardından yüzünün yan tarafına yöneltilmiş düşük watt'lı bir video kamera aydınlatmasına benzeyen ışık kayboldu, birbiri ardından geçiveren gölgeler yansımaya başladı yüzünde. Hatları belirip kaybolmaya başladı bu yeni ışıkta. Bir heykel gibi kıpırtısız yüzü, her gölgenin geçişinde sanki yarım milim oynuyordu yerinden.

Elimi çektim masanın üstünden.

Yine parmaklarımın ucuna basarak masanın çevresini dolandım. Bilgisayarın ekranına baktım.

Büyüklü küçüklü onlarca dolar işareti geçiyordu bilgisayarın ekran koruyucu moduna geçmiş ekranından. Siyah dolarlar, beyaz dolarlar, kırmızı dolarlar, yeşil dolarlar. Üst üste dolarlar, yan yana dolarlar. Birbirini kovalayan dolarlar, yalnız gezen dolarlar.

Farkında olmadan tuttuğum soluğumu saldım.

Saatime baktım. Bir buçuk dakikam kalmıştı.

Geri döndüm. Masanın öteki yanına geçmek için hızlı adımlarla yürüdüm. Yanından geçerken kalemlikten parmak gibi kalın bir dolmakalemi de çekip aldım.

Evet, Muazzez Güler'in çantası yerdeydi.

Çantayla ilgilenmedim ama Klavyenin üstüne eğildim, dolmakalemin ucuyla ara çubuğuna bastım.

Dolarlar çekip gitti. Odanın ışığı yeniden değişti. Değişimin Muazzez Güler'in yüzüne nasıl yansıdığına bakmadım.

Bir Excel dosyası vardı şimdi ekranda Bir sürü isim, bir sürü rakam.

Bu bilgisayarın mouse'u klavyenin yanında duruyordu.

Saatime yeniden baktım.

Ekran koruyucu kötü haberdi.

Kaç dakikaya ayarlandığını bilmiyordum ama, dakikalarla sınırlı olduğu kesindi. Mobilyacının önünde oyalanmasam işin üstüne gelecektim. Sokakta bana doğru ilerleyenlerin yüzüne bakmama alışkanlığıma kızdım.

Ekran koruyucunun yeniden devreye girmesini bekleyemezdim ama

Saatime bakmadım bu kez. Bir yerden çekip gitmek zamanının geldiğini bilecek kadar sağduyum vardı.

Masanın başına geçtim. Bardağı sol elimde tuttuğum dolmakalemle sabitleyip, sağ elimle peçeteyi dikkatlice çektim altından. sonra bardağın içine sokup ıslattım yarısını. Yere damlatmamaya özen göstererek dolmakalemi iyice sıvazladım. Paltomun dış tarafındaki protokoler yüzünün tüylü kumaşında kuruladım, kalemliğe geri bıraktım. Sonra başka hiçbir şeye değmemeye özen göstererek üstünde adım yazılı zarfı aldım masadan. Paltomun iç tarafındaki ceplerden birine yerleştirdim. Çıkmadan önce bir kez daha baktım manzaraya Kapıyı sanki Muazzez Güler'i rahatsız etmek istemiyormuşum gibi yavaşça çektim. Islak mendil ve palto numarasını kapının kulpunda da tekrarladım. Gitme zamanının geldiğine karar verince sanki telaşlanmıştım farkına varmadan. Hızlı adımlarla masaların arasından geçtim. Çift kanatlı kapıya eriştiğimde dönüp şöyle bir baktım arkama Telefon tam o şuada çaldı.

Ha siktir dedim yeniden.

Sanki Hi-Mem'in bütün odalarında birden çalıyordu telefon. Zilin berbat çığlığı hem Muazzez Güler'in odasından hem pencereye yakın masaların oralardan bir yerden geliyordu. Binanın sessizliğinde sanki daha da güçlü bağırıyor gibi geldi bana Durup karar vermeye çalıştım. İkinci çalışta karar verdim.

Pencereye doğru ilerledim. Üstü diğerlerinden daha az karışık olan sağdaki masadaydı telefon. Pazariçi'ndeki her telefoncuda bulunan en ucuz telefonlardandı. Kalın bir yabancı kitabın üstünde duruyordu.

Elimdeki kâğıt mendilin kuru tarafıyla tutarak kaldırdım ahizeyi. Zilin sesi kesilince her şey normale döndü sanki.

Kulağıma götürüp hiç ses çıkarmadan dinledim.

Karşı tarafta her kim varsa o da ses çıkarmadı. Ama vardı biri, kesik kesik nefes alıp verme sesleri duyuyordum.

Karşılıklı bekledik.

Kimse "alo" falan demedi.

On beş saniye kadar karşılıklı bekledik.

Hattın kesilme sesi geldi sonra Ahizeyi yerine bıraktım.

Saatime baktım. Kendime tanıdığım süreyi bir buçuk dakika geçirmiştim. Kimsenin kimseye "alo" demediği bu telefon iletişimiyle geçen saniyeler işin boka sarmaması için hiç vakit harcamamam gerektiğini söyledi bana Hızla hareket ettim. Salondan çıktım. Çift kanatlı kapıda değmiş olduğum yeri de temizledim hızla dış kapıya yaklaştım, dışarıyı dinledim. Hiç ses yoktu. Emin olamadım, kulağımı dayayıp bir kez daha dinledim. Okeydi. Sessizce çıktım.

Bölüm 5.7

Kadıköy Meydanı'nda, Haldun Taner Sahnesi'nin önünde indim taksiden.

Cadde vızır vızırdı. Otobüsler, otomobiller, taksiler bağırıyordu. Arka tarafta balıkçılar bağırıyordu. İlerde minibüsçüler bağırıyordu. Simit, ayran, lahmacun ve otobüs bileti satanlar bağırıyordu.

Kendime bir trafik ışığı aradım karşıya geçmek için. Bulunca o yana yürüdüm.

Postanenin önünde bağırışlar daha da arttı. Herkes bir şey satıyordu. Yerlerde korsan kitaplar yığılıydı. Korsan kitap satıcıları sessizdi. Fiyatlar konuşuyordu onların yerine. Gümüş takı, geçici dövme ve dinlenmekten bıkılmış CD satanlar müşteri beklemekten çok daha başka şeylerle meşgulmüş gibi duruyorlardı. Eski okul kitabı satanlar daha hevesliydi satış yapmaya Kalabalığın arasından sağa sola bakarak ilerledim. Akmar Pasajı'na gelince içeri girdim. Sağa sola bakarak yürüdüm. Ben pasajın içinde ilerledikçe benimle birlikte tedirgin bir sessizlik peşim sıra geliyordu. Allah'tan tenhaydı ortalık. Gözünün kenarına piercing yaptırmış bir delikanlıya gülümsedim. Asık suratı daha da asıldı oğlanın.

Pasajın öbür yanından bir alt sokağa çıktım. Burası daha sakindi. Muazzez Güler'in evimden çıkmadan önce yazdığı kâğıttaki adres bu sokağın ortalarında bir yerde olmalıydı. İkinci katta

Çift numaraların olduğu tarafa bakarak yürüdüm. Beş kapı ilerde tespit ettim aradığım binayı. Omuzlarımı dikleştirdim.

Oğlunun SinanComp'tan aldığı bilgisayardaki ekran kartının çalışmadığı biriydim belki. Uzun süren vızıltılarına dayanamayıp işi yerinde çözmeye geliyordum sabah sabah. Belki başka bir alacaklının avukatıydım. Belki Sinan Bozacıoğlu'nun evlenme vaadiyle kandırdığı bir kızın babası.

Bir yandan yürürken bir yandan hızla kestim binayı.

Dar, ince uzun, Kadıköy'ün Kadıköy olduğu zamanlardan kalmışa benzer bir yapıydı. Dışarıdan anladığıma göre dört katlıydı. Girişin bir yanında çok sonradan eklenmiş, müze vitrinlerine benzeyen bir vitrin vardı. Bir sürü bilgisayar oyununun posteri, bilgisayar parçası kutuları, iki joy stick vardı vitrinde. Vitrinin tabanında serili iki parça bilgisayar çıktısı, bir araya gelip SinanComp'un ikinci katta olduğunu müjdeliyordu. Girişin öbür yanında daha sahibinin gelip açmadığı bir sahaf dükkânı vardı.

Binanın tam karşısındaki nispeten yeni yapının alt katındaki rakip sahaf dükkânı açılmıştı oysa. Küçük vitrinin ön tarafını üstü kesilmiş, içi tıklım tıkış eski kitaplarla dolu koliler kaplamıştı. Bir üst kattaki turizm acentesi tabelasında THY yetkili satıcısı olduğunu ilan ediyordu gururla.

Nedenini tam olarak kestiremediğim bir iç çekip dikkatimi yeniden ilk yapıya çevirdim.

Kapıda iki hasır tabure duruyordu. Taburelerin birinin üstünde incecik bir adam oturuyordu. Ayaklarında terlikler vardı. Terliğin içinde yeşil çoraplar. Bol bir pantolon, yıpranmış bir kısa ceket giymişti. Ceketin altında Ecevit mavisi bir gömlek görülüyordu. ikinci hasır tabureyi önüne çekmişti. Dikdörtgen biçiminde dikkatle kesilmiş bir gazete parçasının üstünde dörtte üçü yenmiş bir açma duruyordu. Yanında ince belli bir bardak çay. Çay yanlanmıştı.

Adama hiç bakmadan girişten içeri daldım. Çoktandır deterjanlı bez yüzü görmemiş dar merdivenlerden yukarı çıkmaya başladım. Yukarılardan bir yerden gelen ışık yolumu aydınlatıyordu, ikinci kat, bir parça daha aydınlıktı. Yine de duvardaki elektrik düğmesine basma gereğini duydum. SinanComp demir parmaklıklı ikinci bir kapı tarafından korunuyordu hırsızlara karşı. Parmaklıkların arkasındaki asıl kapının üzerinde, içerde birilerinin olduğu zamanlarda ışıklandırıldığı anlaşılan pleksiglas bir levha vardı. Elektrik kablosu kapının üst köşesindeki bir delikten içeri giriyordu.

Yere, kapının dibine bırakılmış posta cinsinden bir şeyler var mı diye baktım. Hiçbir şey yoktu. Bazen olurdu. Demir parmaklıklar ile asıl kapının arasına da bir şey atılmamıştı. Kocaman bir asma kilit asılıydı demir parmaklıklarda Elimle yokladım demir yuvarlağı. Bir işe yaramadı elbette.

Ne yapacağıma karar vermeye çalışırken merdivende ayak sesleri duydum. Bir ayak sanki zemine iki kez vuruyormuş gibi lap lap sesler. Geri döndüm.

Kapıdaki adam bana bakarak merdivenleri çıkıyordu. Yardımsever bir ifade vardı suratında Gülümsedim ben de adama.

"Merhaba" dedim.

"Kime bakmıştın bey?" dedi adam ağzının içindeki son açma kalıntılarını diliyle temizlediğini sandığım bir hareketle.

"Kapalı galiba?" dedim. "Sinan Bey'e bakmıştım."

Adam baştan ayağa iyice bir gözden geçirdi beni. Bir temizlik harekâtı daha yaptı ağzının içinde. Bir kere daha gülümsedim. Otopark kâhyalarını bile etkilemeyen paltom işe yarasa bari dedim içimden.

Yaradı galiba Hem de hiç beklemediğim bir şekilde.

"Siz 'O' musunuz?" dedi adam gözlerime bakarak.

Bilmem dedim içimden. İkinci tekil şahıstan çoğula geçmesi iyiye alametti ama Şansımı denedim-Elimi uzattım adama "Nasılsınız ?" dedim.

"İyiyim, iyiyim" dedi adam elimi sıkarak. Hâlâ karar verememişti belki. Ona yardım etmeye çalıştım.

; "Kaçırdım anlaşılan" dedim. "Halbuki..."

Lafın sonunu bilerek havada bıraktım.

İşe yaradı.

İ "Kaçırmasına kaçırdınız köftehoru" dedi adam. "Ama dert değil. Geleceğinizi söylemişti. Hoş geldiniz."

"Burada mıydı?" dedim. "Yani bugün?"

Geleceğimi söylemiş olmasını kurcalamayı sonraya bıraktım.

"Yarım saat önce" dedi adam bunda şaşılacak ne var dercesine. "Geldi gitti. Acelesi vardı. Hoş, içerden gelen tıkırtıları duymasam ben de kaçıracaktım ya." Eliyle yukarısını işaret etti. "Bir üstte oturuyorum ben."

"Gördünüz mü ?" dedim ben de. "Keşke biraz daha erken gelseydim."

"Dert değil canım" dedi adam. "Anahtarlar bende. Geleceksiniz diye bıraktı. Bu arada.. Hayırlı olur inşallah." Kılığıma baştan aşağı daha bir değerbilirlikle baktı.

"İnşallah" dedim.

"Laf aramızda ben de sevindim kurtulacağıma köftehordan" dedi. Ceketinin cebinden, ucunda Fenerbahçe amblemi sallanan bir anahtarlık çıkardı. Biri büyük, biri küçük iki anahtar vardı.

"Eh, zor tabiî" dedim.

"Dükkânı devredeceğini söyleyince şaşırmadım" dedi adam demir parmaklıklı kapıdaki asma kilide saldırırken. "Epeydir gönülsüz açıyordu. On iki olur, bir olur bu gelmez. Ekmek kapısı. Sabahleyin besmeleyle açmazsan aç kalırsın."

Metalin metale değmesinden oluşan takırtılarla kurtardı kapıyı asma kilitten. Dikkatle kenara çekti. Menteşeler gıcırdadı. Demir kapıyı duvara yasladı. Küçük anahtarla esas kapıya girişti.

Yeni kimliğimi hemen benimsedim.

"Kötü müydü işler?" dedim. "Herkes bir türlü konuşuyor."

Dönüp bana baktı. Eli hâlâ kapıdaydı.

"Yok beyim" dedi. "Kötü diyen yalan konuşur. Özellikle hafta sonları kıyamet gibiydi burası. Giren çıkan. Çoğu genç. İyiydi işleri gördüğüm kadarıyla.

İnsanda heves olmayınca çalışmaya... "

"Kaç kişi çalışıyor?"

"Bir Sinan. Bir de bir kız. Selma. Esas Selma duruyor dükkânda Sinan gelir gider. Üç gün, dört gün gelmediği olur bunun. Sonra bereket bekle dükkândan..." Demek Selma'yla konuştum dün dedim içimden.

Kapıyı kolaylıkla açtı terlikli adam.

"Buyrun" dedi sonra Rahatça girmeme izin vermek istermiş gibi kenara çekildi. İçeri girdim.

İnce uzun bir dükkândı SinanComp. Girişten sola doğru genişleyen eski oturma odası, duvarda raflar ve ortada, üstünde kutular duran iki masayla küçük bir show room gibi düzenlenmişti. Pencerenin duvarla bitiştiği köşede bir bilgisayar duruyordu. Bilgisayarın önünde direksiyon, yerde pedallar vardı. Üst üste CD kutuları yığılmıştı direksiyonun yanma Duvarlarda oyunların, bilgisayar parçalarının afişleri asıldı. Yerler çıplak tahtaydı.

Odanın girişinde çelik bir masa vardı. Üstünde bir elektronik kasa, telefon, fihrist, hesap makinesi ve bir bankanın promosyonu kalemlik duruyordu. Masanın arkasındaki çelik dolabın metalik boyası dökülmüştü.

Arka tarafta bir oda daha olmalıydı. Bir tuvalet

"Arkada ne var?" dedim. "Depo mu?" "Depo" dedi terlikli adam. "Fena değil" dedim.

Masalar ile rafların arasından pencereye doğru ilerledim. Peşimden geldi adam. "Siz..." dedim.

Pencerelerin altındaki eski model kalorifer peteklerine dokundum elimle. Algıladığım tek şey toz oldu. Adama baktım.

"Emre Bey'in bu civardaki mülklerine ben bakarım" dedi adam. "Mal sahibi kendisi. Kiracılarla ben ilgilenirim. Vergisiyle mergisiyle. Kapıcı ile yönetici arası bir şey. Yukarda kalıyorum, idare edip gidiyoruz işte. Koca binada bir tek ben kalıyorum diye Emre Bey yaktırmıyor kaloriferi. Elektrik sobasıyla artık ısındığımız kadar... "

"Çoluk çocuk?"

"Köydeler" dedi.

Pencereye gidip açtı. Kafasını uzatıp bağırdı aşağıda bir yerlere. Açık pencereden içeri sokağın keskin soğuğu girdi bir anda.

"İsmeeet! Ismeet!" dedi. Biraz bekledi. "İsmeeet!" dedi yeniden. "Yukarıya iki çay oğlum. Demli olsun."

Hemen kapadı pencereyi. Sonra bana döndü.

"Sabah tıkırtıyı duyunca indim aşağıya. Hırsız girdi sandım Allah una. Baktım bu. N'oluyo lan oğlum Sinan, sabah sabah dedim. Sen gelmezdin böyle sabahın köründe. Ağababa' dedi. Buralardakiler hep Ağababa der bana. 'Ağababa' dedi, 'meraklanma Devrettim dükkânı. Borcu alacağı...' Kime lan? dedim, iyiydi işlerin. 'Yok Ağababa' dedi. 'Büyük oynayacağım. Adam gelecek bakmaya bugün. Benim biraz işim var. Artık hiç gelmem belki de. Al şu anahtarları. Gezdir adamı. Görürüm sonra ben seni.' Lan bu oğlanın işlerine akıl sır ermez demeye sen geldin."

"Görürüm seni ben" lafına bir mim koymam gerektiğini düşündüm. Sonra ama. Böyle giderse.

"Borcu falan var mı çok?" dedim. "Kira mira? Gerçi biz konuştuk biraz ama.." "Kira borcu yok" dedi adam. "Benim bildiğim sağa sola da borcu yok. Bakkala çakkala, çaycıya maycıya.. Başkalarına varsa bilmem. Borcu olmaz mı işleyen dükkânın? Bilmem ama, sen artık ince ince konuşursun."

Adamın yanına pencereye gittim. Dışarıya baktım. ismet ortalarda gözükmüyordu.

Geriye döndüm, sırtımı duvara yaslayıp SinanComp'u gözlerimle taramaya başladım. Durduğum açıdan her şey normal gözüküyordu. Evine toplama bilgisayar almak isteyen birinin kendisini rahat hissedeceği, ikinci sınıf bir bilgisayarcıydı burası. Önce bilgisayarı alırdın, sonra kurulumu izleyen günlerde çıkan sorunları halletmek için aşındırırdın, derken o program, bu program, yeni oyun, eski oyun gider gelirdin. Ortalık sigara kokardı, küf kokardı. Seninle aynı tür oyunlardan hoşlanan birileriyle arkadaşlık kurardın.

SinanComp'un sağına soluna şöyle bir baksam iyi olur diye düşündüm. Raflarda, masanın üstünde, kapalı bilgisayarda işime yarayacak bir şey bulma olasılığını zayıftı. Yazar kasanın durduğu çelik masa ve ardındaki dolap çekiciydi birçok açıdan, onu da adamın yanında karıştırmaya başlamasam iyi olur diye düşündüm. Üstelik...

Üstelik işime yarayacak bir şey bulmaktan çok, işime yarayacak eksik ne var bu dükkânda ona bakmalı diye düşünüyordum.

Milyonlarca şey olabilirdi.

"Nerede kaldı bu oğlan ?" dedi kapıcılık ile yöneticilik arasında idare edip giden adam.

Yeni bir konuşmaya davetti bu.

"Ben de şöyle bir bakayım dediydim" dedim. "Üstünden bir bakayım. Hesap kitap işlerini bizim çocuklar kurcalayacak sonra"

"Kurcalasınlar tabiî, kurcalasınlar... Balıklama atlanır mı bu işlere? Bana da soracakları bir şey olursa, çekinmesinler, sorsunlar. Ben aşağıdayım hep. Gelen giden önümden geçer" dedi adam bilmiş bilmiş. Bir şey bekliyormuş gibi sustu.

Bir denemekte zarar yoktu. Elimi cüzdanıma attım. İçinden tedavüldeki paraların en yükseğini bulup, banknot çıkardım. Adam elime bakıyordu. Son anda bir tane daha ekledim.

"Unutmadan" dedim paraları adama uzatırken, "şunlar sende kalsın şimdilik. Lazım mazım olur dükkânla ilgili..."

Kaşla göz arasında kayboldu paralar.

"Sağol beyim."

Yavaş yavaş odanın girişindeki çelik masaya doğru yürüdüm. Adam arkamdan geldi. Gözlerimi etrafta gezdirirken konuştum.

"Bakarsın başkaları falan gelir görmeye dükkânı" dedim. "Biz karar vermeden bir numara olmasın."

"Deli misin beyim ?" dedi adam. "Deli misin ? Hiç meraklanma sen. Ben Emre Bey'i de alıştırırım hafiften. Sen şu cep numaranı ver, haber uçururum sana gelip giden olursa alımkâr suratlı."

Masanın üstündeki kalemlikten bir kalem aldım. Yanındaki notluğu masanın ortasına doğru sürdüm.

"Yaz" dedim adama

Yüzüme baktı kalemi eline alıp.

Evin telefon numarasını söyledim tane tane. Bir şeyler yazdı kâğıdın üstüne. Kargacık burgacıktı yazısı. Doğru yazmıştır inşallah dedim kendi kendime.

"İyi düşündün" dedim. "Sende bulunsun. Bir durum olursa haber verirsin."

"Merak etme sen beyim" dedi adam. Not kâğıdı paraların yanındaki yerini aldı deminki kadar hızlı olmayan bir hareketle.

Etrafıma baktım. Çelik masanın bir ucundan öteki ucuna sürdüm parmağımı yapacak bir şey bulamamış gibi. Sonra ucunda biriken toza baktım. Yüzümü buruşturdum. Fihristi karıştırdım hızlı hızlı sanki bir şey ararmışım gibi. Tesadüfen S harfinde durdum. Selma adına bir telefon numarası yoktu. Sayfa tümüyle boştu zaten. Fihristi ittim dokunduğuma pişman olmuş gibi. Parmaklarımı silmek için bir bez arar gibi yaptım çevreme bakarak. Bulamayınca birbirlerine silerek temizledim.

"Bir kadın bulursun artık" dedim. "Leş gibi ortalık."

"Meraklanma beyim" dedi adam. "Hele sen bir anlaş hayırlısıyla. Kadından bol ne var?" Sanki o an aklıma gelmiş gibi konuştum.

"Bu kız" dedim. "Adı neydi?"

"Selma" diye cevapladı adam.

"Hah, Selma" dedim. "Bu Selma ne zaman gelir? Hani düzgün bir kızsa bir konuşalım diyordum. İşi de biliyor madem."

"Valla onım da normal zamanlarda on birden önce geldiğini hiç görmedim" dedi adam. "Ama artık gelir mi bilmem. Şu aşağıda bir kafe var, gençlerin gittiği, oraya takılırdı işten çıktığında Bakarsın afyonunu patlatmak için yine oradadır."

"Bakarız olmazsa" dedim.

Kapı çalındı. Kimsenin gel demesi beklenmeden açıldı sonra İki çay taşıyan bir çay askısı girdi içeri. Ardından İsmet. üşümüşe benziyordu. "Nerede kaldın yahu ?" dedi bizimki. "İdare et Ağababa" dedi çaycı. "Yeni çıktı."

"Koy masaya" dedi Ağababa "Soğuttun daha getirmeden."

ismet yüzüme bile bakmadan çayları çelik masaya bıraktı. İnce belli, yaldızı silinmiş bardaklardaydı çay. Sonra ikimizin de yüzüne bakmadan kapıyı ardından çekip çıktı.

"İyi oğlandır" dedi Ağababa. Masaya doğru yaklaştı.

Cebimden sigara paketini çıkardım. İçinde iki üç tane daha kalmış olmalıydı. Avucumda buruşturdum paketi.

"Tüh" dedim. "Kalmamış meret." SinanComp'un bir yerlerinde unutulmuş bir sigara paketi bulabilecekmiş gibi etrafıma baktım. Buruşturduğum paketi paltomun cebine bıraktım usulca "Ben gidip alırım beyim bir koşu" dedi Ağababa Ama yerinden kımıldamadı. Cüzdanımı yeniden çıkardım. En pahalı sigaradan iki paket alacak, üstüne de ucuz bir viski sıkıştıracak bir banknot daha çıkardım cüzdanımdan. Ağababa'ya uzattım.

"Çok makbule geçer valla" dedim. "Çayın da soğuyacak ya"

"Ne önemi var beyim" dedi Ağababa, "İçmediği şey mi çay? Hangisinden alayım?" İlk gireceği Tekel bayiinde bulamayacağını umduğum bir marka söyledim. Hani kaçakçıların arada sırada getirdiği, ince uzun paketlerden.

"Sen ne içiyorsan bir de ondan al" diye ekledim Parayı bu kez elinde tutarak iki adımda kayboldu sokak kapısının ardından. Hafif aralık bırakmıştı, ilk iş gidip kapadım. Sonra saatime baktım. Daha çok yelkovana Sonra hiç vakit kaybetmeden çelik masanın arkasına geçtim.

Yaptığını en hızlı aramalardan biri oldu bu. Çekmecelere saldırdım önce. Üstteki bütünüyle boştu. Elimi daha da kirletmeye niyetli bir toz tabakasından başka bir şey yoktu, ikincide bir kutu ingiliz Aspirini, dört kalem pil, bir delici zımba, çakmak doldurmak için gaz ve çekmecenin zeminine yayılmış onlarca ataş vardı. Çekmeceyi itip doğruldum. Masanın üstündeki bardaklardan daha temiz görünenini seçtim, bir yudum çay içtim. Arkadaki çelik dolaba geçtim sonra. iki kanatlıydı dolap. Soldakini açtım. Üç tane kalın siyah klasör vardı bu kanatta Birincisini çekip baktım. Faturalar istiflenmişti bunda. Hızla çevirdim birbirinden farklı boyutta, delinip demirlere geçirilmiş kâğıt parçalarını. Birbirini tekrar edip duruyorlardı. Hi-Mem antetli olanlarına sıkça rastlanıyordu. Hi-Mem'in faturalarının altındaki imza, tasarlanmak için çokça düşünülmüşe benzer, ayrıntılı, bol kıvrımlı, görkemli bir imzaydı. Okunmuyordu ama. Bildiğim bilmediğim bilgisayar parçası markaları peş peşe geliyordu öteki faturalarda Dikkatimi çeken başka bir şey olmadı. Sonuncusunun tarihi bir hafta öncesine denk geliyordu.

İkinci klasör ödeme makbuzlarını toparlıyordu. Yine bir dolu isim, yine bolca Hi-Mem. Yine aynı imzalananlar gitgide büyüyordu. Son makbuzun tarihine baktım hemen. Üç hafta olmuştu SinanComp'un kasasından son para çıkalı. Hi-Mem'e değildi.

Üçüncü klasör matbu mektuplara ayrılmıştı. Fiyat listeleri, genel çalışma ilkeleri, yeni ürün tanıtımları, kampanya vaatleri.

İkinci kanada geçtim sonra.

Kocaman bir bilgisayar ve program kullanım kılavuzu kütüphanesi vardı burada. Kalın ciltli kitaplar üst üste yığılmıştı. Kitapların üstünde açılmamış bir A4 kâğıt paketi duruyordu. Tozun miktarından kitaplara epeyi uzun bir süredir el sürülmediği apaçık belli oluyordu.

Yeniden saatime baktım. Yelkovan çok az ilerlemişti. Hızlı adımlarla arkadaki depoya yürüdüm. İki kapı vardı burada. Soldakinin üstünde klozete işeyen bacaksızın çıkartması vardı. Sağdaki kapıyı açtım. Evet, bir tür depoydu burası ve karanlıktı. Elimi kapının yanında olması gereken düğmeye attım. Buldum. İşe yaramadı. Salondan gelen ışığın önünden çekilip inceledim odayı.

Çok uzun zaman önce, kim bilir hangi saygın Kadıköylünün yatak odası olan mekân, kendi saygınlığını yine uzun bir süre önce kaybetmişti. Her yanda karmakarışık kutular vardı. Markalı kutular, markasız kutular. Üstleri bir karış toz kaplıydı. Bir köşede üst üste yığılmış bilgisayar dergileri duruyordu.

Pencereler boydan boya muşamba bir pankartla kaplıydı. Pankartta isteyen herkesi yeni bir bilgisayar sahibi yapacak koşulların müjdesi veriliyordu. Bir köşesi yırtıktı pankartın, ama arkadaki pencerelere denk etmiyordu. Bir bilgisayar da burada vardı. Kapının yanındaki duvar benden bile uzun bir çelik dolap tarafından işgal ediliyordu. Bilgisayarın önünde durması gereken amortisörlü, tekerlekli çalışma sandalyesi dolabın önünde duruyordu.

Yere bir Carrefour torbası atılmıştı. Sandalyeyi kenara çekip dolabı açtım. Dolabın içi kopya bilgisayar programı satmaya yüz kere tövbe etmiş bir sokak satıcısını yemininden döndürmeye yetecek kadar çok CD doluydu. Aynı programın kopyaları, onarlık desteler halinde lastiklerle tutturulmuştu. En aşağı yirmi beş oyun saydım kabataslak. Her birinden belki yüzer kopya vardır.

Elimi daldırıp Carrefour'un fırsat sepetindeki CD'leri karıştırıyormuş gibi deştim yığını.

Eski bir dostla karşılaştım sonra Daha doğrusu yeni versiyonuyla

Onlarca MS Flight Simulator 2002 Professional Edition CD'si, renkli fotokopiyle çoğaltılmış kapakları biraz soluk da olsa, yepyeni vaatleriyle elimin altındaydı, Bir an duraladım.

Kimse saymazdı herhalde kaç kopya CD olduğunu bundan sonra. Bir tane eksik olsa kimse fark etmezdi.

El Belki yeniden New York. Yeniden La Guardia. Yeniden Kennedy International.

MS Flight Simulator 2002 Professional Edition CD'lerinden birini tutturulduğu lastiklerden ayırdım, paltomun iç tarafındaki kocaman ceplerden birine yerleştirdim.

Derin bir nefes saldım sonra. Bu kadar havayı ne zaman içime çektiğimin farkına varmadığımı fark ettim üstüne.

Dolabı kapadım. Tekerlekli sandalyeyi yeniden çektim önüne. Bir elimle dolaba tutunup üzerine çıktım. Altımda yer değiştirmeye eğilimliydi sandalye. Acemi bir cambaz gibi durmayı başardım üstünde. Dolabın tepesi göz hizama ancak geldi.

Bir şey alınmamış, bir şeyler konulmuştu buraya

Benim diyen içicinin bir yılda tüketemeyeceği kadar yabancı sigara, battal boy kapkara bir çöp poşetinin içinde yatıyordu karton karton. Poşet ağzına kadar doldurulduğu için kapanmamıştı. Arkaya doğru iyice itilmişti, yerden görülmüyordu. Kartonların kenarlarında ortalıkta sık görülmeyen markaların adı yazılıydı.

Dolaba tutunarak indim tekerlekli sandalyenin tepesinden. Derin bir nefes alma isteğimi odanın havası engelledi. Yerdeki Carrefour torbasına bakacakken kapının zilinin çalındığını hissettim.

Kapıyı kapatıp çıktım depodan. Üzerinde işeyen çocuğun olduğu kapıyı açtım.

Elimi uzatıp klozetin üstündeki rezervuardan sarkan ipi çektim aceleyle. Aşağıya doğru boşalan suyun gürültüsüyle hareketlenip kapıya ulaştım. Bir elim fermuarımda gibi sanki, kapıyı açtım.

Ağababa elinde iki Marlboro'yla girdi içeri. Suyun sesi azalarak gelmeye devam ediyordu içerden.

"Dediğini bulamadım bey" dedi. Sigaraların birim bana uzattr. Paranın üstüne falan hiç değinmedi.

Ötekini ceketinin cebine yerleştirdi.

Paketi hızla açtım. Gerçekten ihtiyacım vardı bir sigaraya. Kendime aldım, adama da tuttum paketi.

"Çayın da piç oldu" dedim.

"Dert değil beyim" dedi Ağababa "Maksat gönüller şen olsun. Senin sigarayı iki yere sordum valla Yok."

Önce onun sigarasını yaktım, sonra kendiminkini. İyi geldi. Elimi çelik masanın üstündeki çay bardaklarından bir yudum içilmişine dokundurdum. Soğumuştu. "Sigarasız gitmiyor meret" dedim çayın yarısının duruşunu izah etmek için. Ağababa çayın boşatmadığının farkında bile değildi. Yüzüme bakıyordu.

"Hele bir tamamlayın şu devir işini, çok çayınızı... "

Lafını yanda kesti sanki aklına bir şey gelmiş gibi "Bakalım" dedim düşünceli görünmeye çalışarak.

"Hoşuna gitmeyen bir şey mi gördün ortalıkta bey?" dedi sigarasından bir nefes çektikten sonra

Hoşuma gitmeyen bir şey görmüştüm, ama bunu ona söylemedim.

"Burayı adam etmek kolay olur mu bilmiyorum" dedim yeniden salonun ortasına doğru yürüyerek. Artık bir yolunu bulsam da gitsem diye düşünüyordum. "Milletin ayağı kesilirse zor. Bu tarafta yüzlerce var bu türden bilgisayarcı."

Ağababa bir konuyu kafasının içinde derin derin tartışıyormuş gibi sessizliğe büründü. Pencereden dışarı bakıyordu bir yandan da Bir nefes daha aldı sigarasından. Söylediklerim kararma yardımcı olmuş gibi konuşmaya başladı sonra "Bak beyim..." dedi ağır ağır.

Bekledim konuşsun.

"Sen burayı beğenmedin" dedi. "Sıkı palavra atmış sana bizim köftehor. Dediği gibi çıkmadı. Öyle değil mi?"

"Tam belli değil" dedim. "Karar vermek zor."

"Beğenmedin, beğenmedin" dedi Ağababa. "Olabilir. Haklısındır. Eğer illa hazır iş diye tutturmadıysan sana Emre Bey'in başka yerlerinden ayarlayalım bir dükkân. Dörtyol'da, Moda'da falan. Pasaj içinde, ha?"

"Valla.." dedim.

"Avans mavans verdin mi o köftehora?" diye sordu bu sefer. "Ne kadar verdin ?" Yüzümde hiç tepki olmadan bekledim devam etsin diye.

"Vermişsindir, vermişsindir" diye bilgiççe konuştu kafasını sallayarak. "Seni sevdim" dedi sonra. "Bak, yanlış anlama. İşime gelir senin burayı devralman. Elime birkaç kuruş daha fazla geçer. Ama beni dinlersen hiç bulaşma buraya" Sigaramdan derin bir nefes çektim. Yüzüne baktım.

"Yapma yahu" dedim. "Neden?"

"Sen burayı beğenme" dedi bu sefer.

Bir kere daha sustum.

"Yumuşak adamsın sen" dedi Ağababa "Sana uymaz. İçyüzünü bilmem ama burada bir bokluklar dönüyor bence. Beni dinlersen..." "Hayırdır?" dedim.

"Valla bilmem ben" dedi Ağababa "Günahını almayayım Sinan'ın ama bu dükkân gündüzden çok geceleri para kazanıyordu zannıma göre."

"Yapma yahu!" dedim.

"Valla öyle" dedi. Sigarasını gösterdi. "Şu nimet çarpsın."

"Gözüne bir şey mi çarptı ?" dedim. "Daha ne çarpsın ?" dedi. "Daha ne çarpsın ?" Neyin çarptığını öğrenmek için bekledim. "Neyin ne olduğunu az çok bilen birine benziyorsun beyim" dedi sonra "Şu gördüğün dükkân adama bir BMW kazandırır mı dört ayda?"

Gördüğüm faturaları çarptım, böldüm zihnimde kabataslak. Kazandırmazdı.

"Sinan'ın BMW'si mi var?" dedim. "Başka yerden bulmuştur parayı. Baba maba."

"Babasında para olsa haftada bir gelip ne tırtıklarım diye dolanır mı ortada hiç ? Yok beyim. Var bir bokluk burada. Beni dinle."

Yumuşak adamlıktan fazla ödün vermemeye dikkat ederek konuştum.

"Lafı dolandırma" dedim. "Ne gördün onu söyle."

Sigarasını yere atıp ayağıyla bastırarak söndürdü. Ayağının ucuyla sağa sola ittirdi izmariti. Yüzüme bakmıyordu şimdi. Biraz daha yumuşamaya karar verdim. Cüzdanımı çıkardım. İçinden para çıkarmadım ama.

"Her cuma.." dedi sustu, tedavüldeki en yüksek banknotlardan bir tane çıkartıp uzattım. Almadı. Bir tane daha ekledim yanına Her cuma?" dedim, bunlar cuma akşamı toplanırlar buraya" dedi Ağababa banknotlara bakarak yutkundu, tane daha ekledim elimdekilere. dedim.

"Dördü" dedi Ağababa Hâlâ paralara bakıyordu. , . "Selma, iki de uzun saçlı çocuk. Ellerinde mal devam etmedi.

"Sinan" dedim paralara bir yenisini ekleyerek. Bir kere daha yutkundu ağababa sonrasını bilmiyorum" dedi. "Sabahlarlar ama gülüşmeler duyarım yukardan. Bangır bangır müzik. Uyandığımda gitmiş olurlar."

"Sordun mu ne yapıyorsunuz diye?" dedim.

"Olur mu hiç?" dedi. Yeniden yerdeki izmarite ulaştı,

her zamankinden daha çok mu veriyordu sana cuma gece- gözlerini kaldırmadı yerden.

bir palavra daha ekledim elimdekilere. "Hepsini gördüm, oyunları kopyalıyorlarmış" dedi. "İşi sıkı tutuyorlar- Kimse duymamalıymış."

«Parayı cüzdanıma geri soktum.

"Bu bilgi on para etmez" dedim. "Ben de bir şey diyeceksin sandıydım."

Yüzüme baktı. Boyun damarlarının birinin kalınlaşıp gerildiğini gördüm. "Beyim..." dedi boğuklaşmış bir sesle.

"Çocuklar oturup biraz para kazanmaya çalışıyor şuracıkta, sen benim gözümü korkutmaya çalışıyorsun" dedim. "Deminkileri geri almadığıma şükret."

"Beyim" dedi yeniden Ağababa bu sefer tonu hafiften sertleşen bir sesle.

Cüzdanı gözlerinin önünde salladım havada

"Şunların tekini hak etmek istiyorsan Selma'nın takıldığı kafeyi tarif et de gideyim buradan" dedim. "Aklından da başka şey geçirme."

"Beyim" dedi üçüncü kez. Bu seferkinde baltayı taşa vurduk tonlaması vardı. "Kafenin tarifi gelsin" dedim. "Oyun kopyalamak büyük suç sayılmaz."

"Aşa., aşağıdaki sokakta" dedi. Elini ağzının üstünden geçirdi.

"Adı?" dedim.

"Karamsar Bar mı ne ?" dedi. "Önünde bir sürü çalı süpürgesi var."

"İyi" dedim. Cüzdanımı cebime soktum. Ağababa'ya son kez bakmadan kapıya doğru yürüdüm.

Kendisi burada ama ruhu gitmiş SinanComp'un, dedim kendi kendime sanki gerçekten devralacakmışım gibi dükkânı.

Bölüm 5.13

Aklımdan geçen ilk düşünce, pencereden bakmama gerek yok, BMW'nin anahtarı benimkinin yanında oldu.

Anlat diye yüzüne baktım adamın sonra.

O yere baktı konuşurken.

"Ne oldu anlamadım valla" dedi bir ayağıyla hayalî bir sigara izmaritini ezerek. "Hanım yemek hazırlıyordu mutfakta Ben aptes alıyordum. Delikanlıya İsmet'in odasını göstermiştik biraz yatsın diye... "

İsmet yıllardır Almanya'da yaşayan çocuklarıydı. Belki bir gün döner diye odasını hazır tutuyorlardı. Benim kullanılmayan misafir odasının tam altındaydı.

"... Sonra iyi misin diye bir bakayım dedim kapıdan" diye devam etti apartman yöneticisi dostum.

Oda boştu. Eee, banyoda ben vardım, nerede bu oğlan ? Aklıma bizim odayı mı karıştırıyor diye geldi önce inan. Valla aldım günahını. Baktım. Yok tabii.

Apartman yöneticisi dostum. "İnsanlıktan uzak bunlar. Hep bu aşağı gecekondularda oturanlar... Gidip bir bakayım. Bu saatte nereden bulacağım camcı? Şimdi söylenecek yine altı numaradaki. Söylenecek ki ne söylenecek. "

"İyi şanslar" dedim arkasından. "Bir dakika bekle" dedim kebapçının çırağına. Poşeti olduğu gibi salondaki masanın üstüne bıraktım. Gidip çekmeceden cüzdanımı aldım. Lahmacunları da, bahşişi de haydi haydi karşılayacak bir banknot çıkarıp verdim çocuğa.

Parayı görünce teşekkür etmek aklına gelmeden döndü gitti. Ardımdan kapıyı kapadım, lahmacun poşetine boş verip telefonun başına çöktüm.

Yıldız Turanlı'nın cep telefonunu tuşladım aylar sonra aynı gün içinde ikinci kere.

Hemen açıldı.

"Benim" dedim.

"Vay Remzi Ünal!" dedi sesimi duyunca. "Duvara çöpler sokmalı vallahi de billahi de."

"Bir ricam daha var" dedim.

"Bu sefer kim yaralandı ?" dedi Yıldız Turanlı.

"Yok" dedim. "Şu gündüz seni aradığım telefon var ya.."

"Evet" dedi Yıldız Turanlı. Sesimde bir tür ciddiyet algılamıştı sanıyorum.

"Senin telefondan bir bakıp söylesene bana numarasını."

"Bir dakika" dedi. Sesi kesildi. Beklemeye almıştı beni herhalde.

Gözüm lahmacun poşetinde bekledim.

"Buldum" dedi sonra Yıldız Turanlı. Numaraları saymaya başladı tane tane.

Beşinci numaradan sonra ben de içimden sıralamaya başladım kulaklıktan duyduğum numaraların aynısını.

Yakalandın Remzi Ünal dedim kendi kendime. Dün akşamüstü bu evin bu odasında, Muazzez Güler seni üstüne saldığı Sinan Bozacıoğlu'nun her bir numarasının yanı sıra, cep telefonunun da numarasını vermemiş miydi ? Ve sen bugüne kadar hangi telefon numarasını, hangi adresi unuttun da, şimdi Yıldız Turanlı'yı bir kez daha aramalara vesile olsun diye unutuyorsun ?

Yaşlanıyorsun Remzi Unal dedim kendi kendime. Bu numaraları başkalarından yemezdin, kendinden hiç yemezdin.

Tamam mı ?" dedi Yıldız Turanlı telefonun öteki ucunda "Tamam" dedim.

Bir boşluk oldu. "Orada mısın ?" dedi Yıldız Turanlı. "İnşallah buradayımdır" dedim. "Bu da ne demek?" dedi. "Bu akşam boş musun ?" dedim. "Bu da ne demek ?" dedi yeniden. "Bu akşam boş musun dedim" dedim.

Müthiş bir kahkaha attı. "İyi misin Remzi Ünal ?" dedi.

"Bilmiyorum" dedim.

Yıldız Turanlı mesleği gereği anlayışlı kızdı. Ak şam nerede, kaçta buluşacağımızı, önce ne, sonra ne yapacağımızı birbiri ardından sıraladı. Hiçbirini unutmadım. Evden çıkmadan önce üç kere aradım Sinan Bozacıoğlu'nu cep telefonundan, üçünde de açılmadı.

Eve geç vakit döndüm. Bindiğimiz taksiler sıcaktı, gittiğimiz yerler sıcaktı, içtiğim kahveler sıcaktı. Telesekreterde not yoktu. Sinan Bozacıoğlu'nunki dahil. Yatmadan önce bir kere daha aradım. Bulamadım. Sonra bir tur attım televizyonda Dünyanın hali canımı sıkmadı. Masanın üzerinde öylece duran lahmacun siparişlerini olduğu gibi çöpe attım. Soğanların kokusu eve yayılmasın diye sıkı bir düğüm attım kovanın içindeki torbaya Uykum gelsin diye uzun zamandır okumaya niyetlenip bir türlü elime alamadığım yerli, kalın bir polisiye aldım. Adını söylemeyeceğim.

Sabah kendi kendime uyandım. Sabah dediysem...

Ne üst kattaki lise öğrencisinin müziği uyandırdı beni, ne telefon falan çaldı. İçimdeki çalar saati salmışım demek ki dedim kendi kendime yatağın içinde gerinirken.

Pencereden baktım ilk olarak. Yağış dinmişti. Yerlerdeki kar duruyordu ama Otomobillerin üstündekiler de. Ortalıkta çocukları okula götüren servislerden iz yoktu. Evin içi sıcaktı. Don gömlek ısınma hareketleri yaptım. Antrenmanları aksatmamaya söz verdim kendi kendime. Terlemeye başlayınca duşa attım kendimi. Dişlerimi fırçaladım. Sıkı bir tıraş oldum.

Kahveye sonra sıra geldi.

Gazetem ile ekmek gelmişti çoktan. Hızla gözden geçirdim buzdolabımda bulabildiklerimle sıkı bir kahvaltı ederken. Dünya bildiğiniz gibiydi.

Kendime gelince hiç umudum olmamasına karşın, aramam gerekiyor diye bir kere daha aradım Sinan Bozacıoğlu'nun cep telefonunu. Cevap almayınca canım sıkılmadı .

Giyindim. Sonra biraz oyalandım evin içinde. Sonra biraz daha oyalandım. Bir kahve daha içtim, çıkmadan Sinan Bozacıoğlu'nu bir kere daha aradım. Yıldız Turanlı'yı aramadım elbette. O kadar da değil.

Paltomun protokoler yüzünü dışa getirdim giymeden önce. BMW 2002Tİİ'nin anahtarını attım cebime.

Merdivenlerden ıslık çalarak indim. Apartmanın demir kapısının aralıklarındaki cam, tam insanın elini uzatıp kapının kilidini içerden açabileceği yerden kırılmıştı. Yerlerde olması gereken cam kırıkları temizlenmişti ama. Burnumun üstü kaşındı.

BMW bıraktığımız yerde duruyordu. Kendimden emin adımlarla yanına gittim.

Kapısını açtım, şoför koltuğuna oturdum. Çevreme baktım. Sağı solu kurcaladım. Arka koltukta çok fazla kan yoktu. Güneşlikte, yerlerde, yan ceplerde olmaması gereken bir şey yoktu. Aradığımın, yani bir şey arıyorsam, küçük botlarda olması gerektiğini biliyordum. Öyle bir şey yoktu ortalıkta. Torpido gözü kilitliydi. Biraz zorladım sağını solunu, açamadım. Kontak anahtarının yanındaki anahtar bagajındı. Torpido gözünün anahtarı biraz daha ufak bir şey olmalıydı.

Otomobilden indim sonra. Önce şoför koltuğunun, sonra yolcu koltuğunun altındaki boşluklara göz attım. Artık simitçilerin bile kabul etmediği iki küçük demir paradan başka bir şey yoktu. Sonra yolcu koltuğunu yatırıp, arkadaki oturma yerini sökmeye çalıştım yerinden. Biraz zor oldu ama başardım. Başarmam bir işe yaramadı. Tozdan başka bir şey yoktu altta. Yerine taktım. Pek iyi oturmadı ama, o kadar olacaktı artık.

Otomobilden çıktım. Arkaya geçtim. Bagajı açtım.

Bir zamanlar, benim de bir şeyler sakladığım yerler dahil olmak üzere iyice aradım bagajı. Zamanımı boşa harcadım sonuçta Bir otomobilin bagajında yasal nedenlerle olması gereken ıvır zıvırın dışındaki tek şey bir yumak haline getirilmiş uzunca bir telefon kablosuydu. Bir ucunda telefonun altındaki prize giren duy vardı. Öbür ucundan açık teller sarkıyordu.

Ellerimin lekelenmesine üzülmemeyi öğreneli çok olmuştu. Bagajı kapadım. Yana geçip BMW'yi kilitledim sonra Anahtarı cebime attım.

Yerlerden kalkmamış olan karlar hafif buzlanma eğilimi gösteriyordu yokuşta Dikkat ederek yürüdüm caddeye kadar. Köşe başında bekleyen taksiye attım kendimi. "Beşiktaş'a "dedim kravat takmış taksi sürücüsü nereye gideceğimi sormadan önce.

Sigara bile içmedi adam Beşiktaş'a kadar.

İki gün önce akşamüstü indiğim noktada indim. Taksiciye taksimetrede yazandan epeyi fazla verdim. Düzgün bir Türkçe'yle teşekkür etti. İyi gidiyor bugün işler dedim kendi kendime.

Hi-Mem'in sokağı kar açısından bizim sokaktan daha iyi durumdaydı. Çöp tenekeleri boştu. İki okul kaçkını, piyangodan çıkan tatilde âdet yerini bulsun diye kartopu oynamaya çalışıyordu.

Sokağı boydan boya gözden geçirdim yürürken. Orada olmaması gereken bir otomobil görmedim. Tepesinde siren lambası olanlardan da, olmayanlardan da. Geleni gideni olmayan kendi halinde bir sokak gibi duruyordu.

Açık mavi mantolu bir kız dışında, Saçlarını atkuyruğu yapmış, ayak bileklerine kadar uzanan açık mavi mantolu bir kız, Hi-Mem'in ahı gitmiş vahı kalmış binasının önünde duruyordu. Bir şey arıyor gibiydi sanki, Adımlanmı ağırlaştırdım.

Kız kapının girişinde bir yerlere bakıyordu. Sonra cebinden bir şey çıkardı, sökülüp atılmış zil butonlannın yanında boynu bükük duran eski posta kutusuna koydu. Kapağını kapatıp binadan içeri girdi.

Bıraktım girsin. Aynı ağır adımlarla ilerledim. Bir yandan da çevre binaların pencerelerine falan bakıyordum sokağı. Seyreden birileri var mı diye. Yoktu.

Olsa kararımı değiştirir miydim bilmiyorum.

Girişe gelince hiç duraksamadan elimi eski posta kutusuna attım. Tek hamlede aldım içindekini. Cebime attım.

"Ya Settar!" dedim kendi kendime binanın bakımsız giriş kapısından içeri girerken.

Merdivenler gündüz gözüyle daha az kasvetli görünüyordu. Orta yaşı geçme küskünlüğüyle kendine bakmaktan vazgeçmiş, ama küçük bir makyajla yine ortalığı dağıtabileceğini uman bir kadına benzettim nedense binanın içini. Merdivenleri olağandan ağır tırmanmam belki de o yüzdendi.

Yok, o yüzden değildi.

Cebimden çıkardığım ganimetimi inceledim her basamakta durarak merdivenleri çıkarken.

BMW'nin torpido kilidini buldun belki Remzi Ünal dedim içimden. Kesin değildi bu ama. Üzerinde amblem falan yoktu. Takılı olduğu anahtarlık daha ilginçti.

Minicik ve yassı, uzaktan kumandaya benzeyen bu şey otomobillerde o hiç sevmediğim buz rengindeydi. Anahtarın bağlandığı deliğin hemen yanında televizyona yönelttiğinizde yanan cinsten kırmızı, küçük bir lambacık vardı. Üstünde boydan boya "Afaya" yazıyordu.

Kendi kendime gülümsedim.

Anahtarlığı paltomun cebine koyup hızlandım. Sekize kadar saymadan kapının önündeydim.

Bu sefer kapısı kapalıydı Hi-Mem'in.

Sonradan takıldığı, kapının üst taraflarından bir yerden içeriye uzanan kablodan belli olan zilin düğmesine dokundum.

Bu mevsimde ortalıklarda görmenize imkân ol mayan bir kuşun sesi geldi içerlerde bir yerlerden.

Kapıyı açan olmazsa bir kez daha basar mıydım o zile, emin değildim.

Gerek kalmadı ama.

Saysam sekize gelmeme fırsat bırakmayacak sürede açıldı kapı. Benim kebapçının çırağından iki yaş büyük, ama işini en az onun kadar sevmediğine bahse girebileceğim bir delikanlı önce elime, sonra yüzüme baktı anlamsız anlamsız. "Buyurun" falan da demedi.

"Bismillah" dedim içimden. "Başlıyoruz..."

"Koray Bey burada mı ?" dedim dışımdan.

"Hı, hı..." diyerek başını salladı delikanlı. Elini kapının pervazından çekmemişti. Bu durumda içeri girmeme izin vermiyordu kafasınca. "Çok acıyacak" dedim.

"Ne?" dedi.

"Elini oradan çekmezsen çok acıyacak" dedim kafamla elini göstererek.

Elini kapının pervazından çekmedi. Yüzüme baktı onun yerine. Tam olarak anlamamış gibiydi.

"Bak" dedim delikanlının gözlerine bakarak, "İçeri girmemin uygun olmadığını düşünüyorsun. Tamam, bunu anlıyorum. Ama ben girmek istiyorum aksi gibi." Delikanlı Sanskritçe konuşuyormuşum gibi yüzüme baktı. Belli ki hiçbir şey anlamamıştı.

"Şimdi" dedim, "bu konuda nasıl karar alacağız ? Eğer ikimiz de diretirsek niyetimizde, kararı güçlü olan verecek."

Oğlanın kafası iyice karışmıştı. Gözlerinden okuyabiliyordum bunu.

"Tamam, senin avantajın gençlik. Ama benini de avantajlarım var."

Oğlan dayanamadı.

"Ne diyon lan sen?" dedi, kapının pervazındaki elini yandan kafama doğru salladı. Çok iyi bir darbe değildi bu, şuadan bir shomenuchi ikkyo işimi görürdü. Gördü de zaten.

Kafama doğru gelen darbeyi, çaprazdaki sol kolumla durdurdum. Sağ elimle kolunu dirseğinden yüzüne doğru ittirdim. Hafif dengesi bozuldu geriye doğru. Sol elimle bileğinden, sağ elimle dirseğinden kilitledim, kapı aralığının izin verdiği kadar bir adım atarak aşağıya doğru bastırdım oğlanı.

Dizlerimin üstüne çökmedim ama. Sensei olsa hareketi bitirmemi söylerdi.

"Sana bir şans daha veriyorum" dedim oğlana tepesinden.

Kaldırabildiği kadar kaldırdı kafasını. Hiç ses çıkmamıştı ağzından.

"Şimdi seni bırakacağım" dedim. "Hiç itiraz etmeyeceksin. Anlaştık mı?"

Hızlı hızlı kafasını sallayarak onayladı beni.

"Eyvallah" dedim.

İki elimi birden gevşettim. Geriye düşecek gibi oldu oğlan, sonra toparlandı. Sesini çıkarmadan dirseğini ovalamaya başladı. İçeri doğru yürüdüm.

Giriş holü geçen seferki kadar iç karartıcıydı. Yerdeki sigara izmaritleri süpürülmüştü yalnızca.

Buzlucamı olan kapıyı elimle itip atölye rolü oynayan salona girdim.

Herkes bana baktı.

Herkes dört kişiydi.

Çelik çalışma masalarının en dipte, pencere kenarında olanının çevresinde toplanmışlardı. İkisi bana kapıyı açan delikanlının yaşmda, en az onun kadar bezgin görünen çocuklardı. Ondan tek farkları bu sabah tıraş olmayı akıl edebilmiş olmalarıydı. Üçüncüsü babaları yaşlarında bir adamdı. Ütüsü geçmiş bir takım elbise giymiş, kravatını kötü bağlamıştı. Ayakkabılarının boyaya olan ihtiyacı benimkinden fazlaydı. Dördüncüsü kapıdan girdiğini gördüğüm atkuyruklu kızdı. Salondaki tek paltolu oydu, örgülü açık mavi kazağını yine açık mavi kadife pantolonunun üstüne çekmişti. Boynundaki fular kıyafetine hiç uymuyordu. Ya da ben Fashion TVyi bilinçli izlemiyordum. Kız öbür üçünden biraz açıkta oturuyordu. Bir elinde buruşmuş bir mendil vardı. Rengi atmıştı biraz.

Salona yerleşmiş sigara kokusunun biraz daha artmış olmasına şaşmamak gerekiyordu. Masanın üzerindeki kül tablasında dumanı tüten üç sigara vardı. İçeri girmeme izin vermeye niyetli olmayan delikanlı da girdi arkamdan salona "Teşekkür ederim" dedim dönüp ona

Ütüsü geçmiş takım elbise giyen adam kaşlarını çattı.

"Koray Bey" dedim adama doğru sağ elim önde yürüyerek.

Adam yüzünde soru işaretleriyle bana doğru bir adım attı. O da elini uzatmıştı mecburen.

"Koray Bey değil mi ?" dedim elini sıkarken. "Benim adım Remzi Ünal."

Adım odasında yığılı kartoteklerden birinde yazılıymış da bulmaya çalışıyormuş gibi kafasını yana yatırıp gözlerini kısarak baktı bana. Bulamadığını belli etti sonra. Soyadını söyleme gereği duymadı bu arada.

"Biraz konuşabilir miyiz ?" dedim başımla odasını göstererek.

"Ne hakkındaydı Remzi Bey?" dedi. "Remzi Ünal dediniz değil mi?"

Zaten bana bakan sekiz göz aniden keskinleşti. Kapıyı açan oğlan bakmıyordu yüzüme bir tek.

Lüzumsuz bir pislik olduğuma karar vermiş gibi elini salladı adam.

"İlanın parası için geldiyseniz biz onu Muharrem'le halledeceğiz" dedi. "Dün akşam konuştum."

Kızdım kendime. İhtiyarlıyorsun Remzi Ünal dedim içimden. Vefat ilanlarından da iş çıkabileceğini unuttun, ihtiyarlıyorsun. Kafamın içinde not aldım bunu. "Hayır" dedim. "Sinan Bozacıoğlu'nun başsağlığı dileklerini getirdim yalnızca" Bir çift göz aniden çok keskin bir bıçak oldu, yüzüme saplandı. Bunu da not ettim.

Muazzez Güler'in kardeşi, Hi-Mem'in muhasebe cisi Koray Bey belki de demin zannettiğinden daha büyük bir pislik olduğuma karar vermek üzereydi. Ona yardımcı olmam gerektiğini düşündüm. Bir başkasına da.

"Bir karışıklığı açıklığa kavuştururuz belki bu arada" dedim.

"Ne karışıklığı?" dedi.

"Bazı ödemeler, ödememeler..." dedim açık avucumu bir tavana bir döşemeye göstererek iki üç kez. Yüzüme ilk kez görüyormuş gibi baktı.

"Ne karışıklığıymış bu Allah aşkına ?" dedi. "Sanırım bir yanlışlık olmalı. Şirketimizin kayıtları eksiksizdir. Kiminle ilgili demiştiniz ?" oturanlara baktı amaçsızca sonra gülümsemeye çalıştı.

"Buyurun konuşalım" dedi. "Buyurun." Eliyle odasının kapısını gösterdi. Hi-Mem'e ilk gelişimde girdiğim ilk odayı. Ben ona yol verdim. Dörtlüye baktım girmek için hamle etmeden önce. Yüzüme saplanan bıçak şimdi biraz daha bilenmişti. Atkuyruklu kız sigarasını masadaki kül tablasına bastırıp ayağa kalktı. Mantosunun eteklerini topladı. Kapıya doğru yöneldi.

Koray Bey kızın gitmeye çalıştığını algıladı, hızla döndü. Kendini toparlamaya çalıştığım belli eden bir le söylendi.

"Bir yere ayrılma!" dedi. "Hemen biter." sonra masadaki oğlanlara baktı yeniden.

Masanın çevresinde oturan oğlanlardan ikisi de ayağa kalktı anında Bizi Koray Bey'in odasına geçirmek için kalkmamışlardı ama. Konukseverlik anlayışlarına yorum yapma gereğini hissetmedim. Kapıyı açıp içeri giren adamın arkasından yürüdüm.

Oda geçen akşam gördüğümden beri değişmemişti. Masa lambası yanıyordu değişiklik olarak. Adam doğruca patron koltuğuna yürüdü. Bana bir şey söylemesini beklemeden masanın önündeki koltuklardan birine oturdum. Alçaktı koltuklar, oturunca masanın sahibini olduğundan daha önemli bir adammış gibi görüyordunuz. Sehpada, üzerindeki güllü dallı kabartma gelin damat çiziminden düğün davetiyesi olduğu anlaşılan iki zarf duruyordu. Sayın Muazzez Güler yazıyordu üsttekinde. Nedense bacak bacak üstüne atmak istedim konuşmaya başlamadan önce. Birden sehpaya çarptı ayağım. Düzeltmek için hamle ettim. Üstteki zarfa elim çarptı galiba, biraz yana kaydı. Sayın Koray Şimşek ve eşi yazıyordu zarfın üstünde kesik uçlu bir kalemin harfleriyle. İçimin rahat ettiğini hissettim.

Koray Şimşek ne içmek isteyeceğimi sormadı. Doğrudan konuya girdi arkasına yaslanarak.

"Bir ödemeden bahsettiniz" dedi.

"Evet" dedim.

"Bir de işaret yaptınız elinizle şöyle" dedi. El hareketimi yineledi.

"Evet" dedim.

"Yani?" dedi.

"Baştan alayım mı ?" dedim.

"İyi olur" dedi Koray Şimşek. "Kısa olsun ama. Çok zamanım yok."

Bazen baştan almak iyi olurdu. Baştan almak bazen kısa, bazen uzun sürerdi. Bakacaktık artık. Geriye yaslanıp cebimden sigara paketimi çıkardım. Koray Şimşek'e tuttum kolumu masanın üzerinden uzatarak. Başıyla hayır işareti yaptı. Ağır ağır bir sigara çıkardım kendime paketimden. Nereden başlayacağımı düşünüyordum bu arada sonra yaktım sigaramı.

"Sinan Bozacıoğlu... "diye başladım.

Başını salladı Koray Şimşek. Söze devam etmemi bekledi.

"Muazzez Hanım geçen gün evime gelerek, Sinan'ı bulup iki satır konuşmamı istedi benden" dedim. "Bu arada başınız sağ olsun demeyi unuttum, özür dilerim."

Başını salladı yeniden Koray Şimşek. Ablası iki gün önce öldürülmüş birinden daha farklı bir tepki beklerdim doğrusu. Mesleğimi de sormadı. İhtiyaç duymadı diye düşündüm. Kriz zamanıydı, millet birbirine borç takıyordu durmadan. Normaldi böyle şeyler.

"Neyse" dedim. "Bu işi almamı çok istiyordu."

Yeniden başını salladı Koray Şimşek. Sigaramdan bir nefes daha çektim.

"O kadar çok istiyordu ki, bana bir tür şantaj bile yaptı" dedim dumanı liflerken.

"Normal" dedi. "Beklenir Muazzez'den."

Elimle barmenden bir duble rakı ister gibi bir hareket yaptım.

"Küçük bir şantaj" dedim. "Masum."

"İşe yaradı mı ?" dedi Koray Şimşek. Sonra bu söylediğinden pişman olmuş gibi sumenin yerini değiştirdi.

"Yaradı mı yaramadı mı bilmiyorum" dedim. "Sizden öğrenmeye geldim." ilgisini çekmeyi başarmıştım sonunda galiba. Öne doğru eğildi koltuğunda. Dudaklarında ilk kez gülümsemeye benzer bir şey gördüm.

"Niye?" dedi Koray Şimşek. "Bulamadınız mı adamınızı? Yoksa buldunuz da ikna mı edemediniz?"

"Buldum" dedim.

Dudaklarındaki gülümseme biraz daha gelişti.

"Tebrikler" dedi.

"Buldum, ama sonradan işler karıştı" dedim. "Ödemeyi yapmış yapmamış kimsenin umurunda değil sanki."

Koray Şimşek sumene baktı yeniden. Yerini değiştirmek yetmeyecekti, ayağa kalktı.

"Bir şey ister misiniz içecek?" dedi.

Herkesin zamana ihtiyacı olurdu aklını toparlamak için. Baştan almak işe yaradı dedim içimden.

"Bir kahve mümkünse" dedim.

"Nasıl olsun ?" dedi elini kapıya atarak.

"Orta ya da şekersiz, sütsüz neskafe" dedim.

Koray Şimşek kapıyı aralık bırakarak kayboldu. Oturduğum yerden içerisini görebiliyordum. Oğlanların biri bana doğru bakıyordu. Öteki ikisinin gözleri atkuyruklu kızdaydı. Kız yere bakıyordu.

Bana bakan oğlana elimdeki sigarayı göstererek işaret ettim. Anlamadı. Anlamadığını kafasını iki yana sallayarak gösterdi. Sigarayı elime bastırır gibi yaptım. Anladı. Yandaki masadan bir kül tablası aldı. Hiç istemediği bir iş yaptığını göstere göstere, sallanarak girdi odaya. Sehpanın üzerine bıraktı.

"Sağol koç" dedim oğlana. Cevap vermedi.

Dönerken Koray Şimşekle karşılaştılar. Neredeyse çarpıyorlardı. Oğlan adama yol verdi kapının dibine büzülerek. sonra kıvrak bir hareketle sıvıştı dışarı. Koray Şimşek kapıyı kapadı, bir an kararsızmış gibi ayakta kaldı. sonra karşımdaki koltuğa oturdu.

Etrafına baktı sanki bizi izleyen birileri olabilirmiş gibi.

"Neyin peşindesiniz ?" dedi sonra dışarıdakilerin duymasını istemiyormuş gibi alçak bir sesle. Onu taklit ettim. "Dedim ya, epey karışık" dedim. "Karışık olan ne ?"

"Karışık olan şu" dedim. "Herkes bir şeyin peşinde. Ben de neyin peşinde olduğumu tam olarak bilmiyorum. İnsanlarla konuştukça bir şeyler öğreniyorum.

Bir şeyler öğrendikçe peşinde olunabilecek yeni şeyler çıkıyor."

"Buraya da peşine düşülebilecek yeni şeyler bulmaya geldiniz..." diye fısıldadı. "Evet" dedim tıpkı onun gibi fısıldayarak.

Arkasına yaslandı Koray Şimşek. Saatine baktı sonra.

"Kaç para?" dedi.

Bunu biraz yüksek sesle söyledi.

Ben de onun gibi yaptım.

"Ne için?" dedim.

Kendine güveni gelmişti biraz. İyice arkasına yaslanarak sıraladı.

"Buraya geldiğinizi unutmak için... Muazzez'le görüştüğünüzü unutmak için... Öğrendiğiniz her şeyi unutmak için... "

Sigaramı delikanlının gönülsüz getirdiği kül tablasına bastırdım.

"İstediğim zaman istediğim kadar unutkan olabilirim" dedim. "Paraya da itirazım yok. Ama paranın yetmediği durumlar da var."

Bunu bir yerden hatırlıyorum diye düşündüm. Hep olurdu bu.

"Başka ne istiyorsunuz?" dedi Koray Şimşek.

"Bir bakalım..." dedim. "Evime dün başka birileri geldi. Misafirliklerine çok sevinmediğim birileri. Onlar da oğlanı arıyorlardı."

"Giderek ilginç olmaya başladı hikâyeniz" dedi Koray Şimşek.

"Evet" dedim. "Misafirlerim bir kahvemi içmeden gittiler, ama bir daha gelmeleri ihtimalini hiç sevmedim."

"Bunun Muazzez'le ya da benimle ya da Hi-Mem'le ne ilgisi var?" dedi elini konuşmasına katarak.

"Kadir Güler'le ne kadar ilgisi varsa o kadar var dedim.

Kadir Güler'le ne ilgisi var diye sormadı Koray Şimşek. Boş boş baktı yüzüme. Devam etmeye niyet lendim. Edemedim. Beni Hi-Mem'den içeri almaya değer bulmayan delikanlı elinde bir tepsiyle odaya girdi. Kapıyı falan vurmamıştı. Yüzüme baktı pis pis. Ona gülümsedim. Tepki vermemeye çalışarak tepsiyi aramızdaki sehpaya bıraktı. İki fincan, iki bardak su vardı tepside. Hiçbir şey söylemeden çıktı odadan. İçimden gülümsedim. Sırası geldi dedim kendi kendime.

Koray Şimşek uzanıp kendi önündeki bardaktan bir yudum su içti. Sonra küçük bir yudum da kahvesinden aldı. Onu taklit etmedim. Doğrudan kahveye saldırdım. Köpüklüydü üstü. İkimiz de düşünüyor gibiydik.

"Güzel kahve..." dedim ilk yudumdan sonra.

Şekeri fazla kaçmıştı oysa.

"Afiyet olsun" dedi Koray Şimşek.

Bir yudum daha aldım kahvemden. sonra kocaman bir yudum daha. Dördüncüde bitirdim yüksük gibi fincandaki şekeri fazla kaçmış kahveyi. Şöyle bir salladım fincanı. Tabağı tepesine yerleştirdim sonra. Ters çevirip önümüzdeki sehpaya bıraktım. Koray Şimşek ne olduğunu anlamadan yüzüme baktı.

"Ne olacak bu şimdi ?" dedi.

"Fala bakacağız" dedim. "Fala bakmayı bilir misiniz?"

"Neyin falına?" dedi.

"Öldürüldüğü akşam bu binada kimler vardı karınızla birlikte, onu göreceğiz... "dedim.